<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Knock Knock World</title>
    <link>https://kkworld.github.io/</link>
    <description>Knock Knock World</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Thu, 19 Dec 2019 21:11:07 +0800</lastBuildDate>
    
    <atom:link href="https://kkworld.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>时间都去哪儿了</title>
      <link>https://kkworld.github.io/posts/podcasts-duolingo/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Mar 2023 18:35:31 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kkworld.github.io/posts/podcasts-duolingo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;疫情这三年还干了点啥？大概也就是听听播客、看看书、刷刷duolingo，这么总结下来，似乎用在学外语的时间挺多。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;听播客&#34;&gt;听播客&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;除了看鸟，由于通勤时间变长，我又给自己找了个乐子，就是用上下班的时间听播客。为了让自己学点东西，我直接选择了用  AntennaPod 听英语播客。AntennaPod 这个app挺好用，不过我也没做太多的对比，只不过它一开始不用代理就能下载，里面推荐的资源许多也直接能下载，用的习惯了也就没有换其他平台。比之 Audible 、Spotify，AntennaPod 没有那么多恼人的广告，甚至不需要注册，我就这么不注册用到了现在。最近有人推荐能自带字幕的 Snipd 也没用习惯。反正播客主要是听，就是为了把眼睛从屏幕前解放出来，不太可能一直盯着屏幕看字幕，也就继续用我的 AntennaPod。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然是内容更重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一开始的很长一段时间内，我都是听推荐的热门侦探、案件类型播客。比如 Crime Junkie 每集一个真实案件，不少集的故事都挺让人唏嘘的。我本来就喜欢看侦探故事，而且这类型的播客使用的英语比较简单，容易听懂。遇上单词听不明白，故事情节能听明白就行了，就不会减少听播客的兴趣。里面两个女主持，Ashley Flowers 讲故事绘声绘色，Brit Prawat 的定位有点像听故事的观众，又类似于捧哏，她因为生病不能出场的那些集，觉得她是多么的不可或缺。还好现在她又回来了。听播客比文字更贴“心”，听这些主持的声音久了，就觉得自己也成了他们的朋友，会为他们生活的跌宕起伏触动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;遇到听不懂的节目，有两种处理方式，一种是死磕，另一种当然就是放弃了选择更容易的内容。当然也遇到过难以理解的，比如 BBC 的 History Podcast，直到现在我都很容易被里面的词汇搞懵圈。听太难的材料容易走神，无法集中注意力，越走神越听不懂，死循环。所以一开始还是量力而为，选自己感兴趣又能听懂的比较好。许多词汇，以前只在纸面上见到，第一次听很陌生，还要想一下是什么意思，多听几次之后，也能熟悉记住了，过滤了这个“想”的过程就明白了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;遇到案件没趣的时候，丧失了兴趣的时候，也去找找网上的推荐听。发现跟生活相关的，心理类、生活窍门类、医学类的播客也挺好听。比如 Life Kit，喜欢里面的女主持 Marielle Segarra，她有时候采访嘉宾很逗，一听就是个很可爱的人。Huberman Lab 涉及一些医学词汇，as a stereotype 有点老白男的 mansplaining 感觉，不过不令人讨厌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就这么听着听着，明显感觉到自己的英语听力水平提高了。也就更有动力去做这个事了。最近我听的是 the Mel Robins Podcast，Mel 拥有好听的女中音，用激情的语调，浅显易懂的句子讲人生道理。她现身说法，说自己怎么走出人生低谷，成为畅销书作家，成为激励类 podcast 领军人物的。周一上班路上，听一场 Mel 的鸡汤，顿时赚钱都有劲了呢。就连现在积攒起力量，主要是精神力量，来写这篇东西，也是因为听了 Mel 讲关于拖延、焦虑、overwhelm 的心理给了自己勇气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;听播客还让我发现，嘿，说不定我是个听觉性学习者呢。去年疫情封控在家的两个月，开始看英文小说，配合有声书，一边看一边听，去年陆续把 Agatha Christie 的 Miss Marple 系列长篇小说都看完了，就剩下中短篇合集没有看。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;刷-duolingo&#34;&gt;刷 duolingo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;duolingo 真是个好 app。想学任何语言，几乎上面都有。最好是用海外版，有排行有成就系统，更加督促自己别错题，别落下进度。上午、晚上，每天刷两次，每次15分钟，用一个宝箱。这么算下来一天就能花半小时学外语了。别嫌句子简单，做到后面一点都不简单。而且 duolingo 最大的优点就是避免了哑巴外语。前两天看到了有揶揄 duolingo 的顺口溜，说“少壮不努力，长大学鹰语”，这个鹰是指 duolingo 的吉祥物 Duo。顺口溜笑笑就好，其实不论努力不努力，即便已经一门两门语言“通关”了，还可以通过 duolingo 学另外一门外语啊。学习永远不嫌晚，能让人更容易轻松坚持下来根本超棒的。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>因祸得福的新爱好：观鸟</title>
      <link>https://kkworld.github.io/posts/birding-beginner/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Mar 2023 18:15:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kkworld.github.io/posts/birding-beginner/</guid>
      <description>&lt;p&gt;两年没有写东西，为什么？说好的给自己的礼物呢？我都在干什么？这篇文是梳理思绪，解决自己积累的“没有完成给自己的承诺”而产生的焦虑。没有写出哪怕一篇文章，当然真实原因是犯懒了。写东西多累啊，要思考，要独自面对自己，甚至还要面对自己的弱点。这些不提了，说说我给自己找的什么借口吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为我的空余时间都在忙别的事情啊。疫情这三年，准确地说，是从2020年夏天开始，我新发展了一个爱好，就是看鸟。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;什么是看鸟&#34;&gt;什么是看鸟&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;看鸟，或者观鸟，外文 bird watching 也好，birding 也好，总之，就是从眼睛，双目注视鸟儿。那些会飞的长着羽毛的神奇生物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前对于鸟类的认知真是粗陋。以为城市里没多少鸟类生活在我们身边。因为都看不到啊。看鸟之后，才慢慢了解，原来全世界有近万种鸟类，中国有1491种&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。而上海靠海，地理位置上是“东亚-澳大利西亚迁飞区”的中间点。许多迁徙鸟类都要经过上海，在上海沿线滩涂补充能量，休息进食，其实是非常好的看鸟地点，有记录的鸟种数能达到500种，每年路过的鸟类种数总数也有接近400种。根据中国观鸟记录中心观鸟爱好者上报的鸟种目击数据，2020年~2022年这三年间，上海看到的鸟种数分别有356，379，380种。实际的鸟种数我想可能还要更多些，因为看鸟这项活动还是参与的人太少，也许有更多人热爱观鸟之后，能记录到的种数会更多吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;缘起&#34;&gt;缘起&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;任何爱好都产生于兴趣。说的悬一点就是“缘”，我的“缘分”就来自2020年夏天。当年春天第一波疫情刚过去，躲在家里待久了，初夏总算可以出门走走，于是就在一个很普通的城市公园里，发现了我的启蒙鸟种。当时荷花正开，城市公园小小的湖面上荷花亭亭玉立，荷叶、莲叶或低或高铺在水面上，湖边的小亭子里有家长在遛娃。湖里有几只黑乎乎的“鸭子”，穿梭在荷叶间。最有趣的是这些“鸭子”也在带娃，他们新生的宝宝跟小鸡仔差不多大，黑乎乎花斑色，时而在荷叶上走，时而下水向自己的爸爸妈妈游去，围在爸妈身边张嘴要吃的。而亭子里溜娃的人类，想来也是经常来这个小公园，跟这群“鸭子”熟识了，三两岁的小小人用手里的面包扔下湖面去喂鱼喂“鸭子”。一派祥和景象。最可爱的是这奇怪的鸭子也不怕人，还真就游近了，先一步从鱼的口中抢下面包，再穿过荷叶把面包喂给在略远处等候的“小小鸭”。陆上人带娃，水里鸟也在带娃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是就很自然地产生了，这是什么鸟的想法。z说这是公园养的鸟吧，我觉得不太对，理由是这鸟黑不拉几的，不算传统意义上的好看，要养为什么不养鸳鸯呢？这时候当然我还不知道原来野生鸳鸯是迁徙鸟，说不定小时候在老家看到的鸳鸯都是野生的呢。要不然怎么印象中的鸳鸯不是每次都能见到，好像夏天就没有了。这就是我开始正式观鸟的第一种鸟类了。当天以及之后的几次去逛同一个公园，还看到了其他的一些常见鸟，比如会潜水逃走的像王八一样蹬腿潜泳的另一种“鸭子”。黑白色的在地上快步行走的小鸟。回家之后，就想到要查一下这些都是什么鸟。于是一开始是看网站查资料，关注了一些公众号 &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。发现了上海野鸟会，当时的鸟会还建有网上论坛，里面有一些文章科普了一些观鸟基础知识，还有鸟友在上面写自己的观鸟心得。再查了一些常见鸟的名字，对小时候常见却叫不出名字的鸟儿，都重新认识了一番。这么一来，就对鸟儿起了兴趣。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;启蒙&#34;&gt;启蒙&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;8月中下旬，买了《中国鸟类野外手册》。这本中国观鸟开山鼻祖级的经典之作由是英国人约翰•马敬能主要编写，卡伦·菲利普斯女士绘画其中的鸟类“证件照”插图。买了这本书之后，才算是正式打开了新世界的大门。通过这本书，开始对观鸟的历史、鸟类的分类有了一些了解。也知道了 ebird、merlin 这些国际上常用的app，找到了 audubon 网站。知道了原来那个黑乎乎的水鸟不是鸭子，而是鸡，准确地说是黑水鸡，是一种沼泽小鸡。英文名 Common Moorhen，直译就说它们是常见的沼泽小母鸡。那个小一圈的王八鸭子也不是鸭子，是小鸊鷉。这两种都不是鸭子，它们与鸭子亲缘关系远着呢。鸭子是雁形目、鸭科，黑水鸡是鹤形目、秧鸡科，小鸊鷉是鸊鷉目、鸊鷉科。在目之上，就是鸟纲；人类是哺乳纲；再往上就都是一样了，人和鸟都同属于动物界、脊索动物门。另外，前面提到，在地面走的很快的黑白色的小鸟是白鹡鸰，它属于鸟纲中最大的一个目——雀形目，也就是我们印象中的那些小鸟，代表性的就是小麻雀。就这么，慢慢地认识了不少常见鸟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;z对生物也有兴趣。刚好她家里有一个小型的望远镜，还有一个小长焦相机，性能尚可，于是带着这个望远镜和相机，我们一起拍了不少大菜鸟，一起学习认识了不少大菜鸟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夏天很热，去图书馆也借阅了不少鸟类的书籍。印象中看的第一本书是观鸟的社会史《丛中鸟》。通过这本书，知道了原来英国人把他们的观鸟历史记录的这么丰富清晰。我相信中国过去肯定也有人看鸟爱鸟，比如古人不论雅士还是皇家都喜欢仙鹤，把鹤跟得道仙人联系起来，宋代赵匡胤挺会画工笔花鸟，林逋号称梅妻鹤子，贵族打猎喜欢架个鹰啥的，到了清代，八旗子弟不也喜欢养鸟遛鸟吗。只不过中国没人去总结这些观鸟史、鸟类研究史。喜欢看鸟应该是写在人类基因里的。先人打猎吃果，那时候物种繁盛，想必有不少时间古代的猎人们是用来盯着各种鸟类发呆的，或是想着怎么捉到它们，或是怎么偷他们的蛋，怎么把他们美丽的羽毛拔下来插在自己头上。人类文明总是从抓鸟、拔毛、养鸟发展而来，当然现在文明了，不需要在吃这么可怜的几克肉，鸟类资源也没有那么丰富了，于是渐渐演变成为现在的观鸟、拍鸟爱好。用望远镜看，用相机去搜集，其实跟过去的狩猎类似，都有等待、追踪、发现、探索的乐趣，更不用提现在技术进步，能看的更清楚了，能记录下影像，分享自己看到的感动了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;入坑&#34;&gt;入坑&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;10月中旬，我买了望远镜。直接买了8x25的施华洛世奇。便携，挂脖子长途步行不累。当时这个价格也是稍微往上够了够，当时感觉这已经买了顶配了，再贵再好的，比如8x32的，会比较重，价格又要翻倍&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。也多亏直接入了这个当时觉得贵的，记得望远镜到手的第二天，应该是个周日，我就很开心，一大早起床挂了望远镜去家边上的小河看鸟。要说也真得说运气好，这么出门一趟就看到了好看的鸟儿，仰着脖子，在柳树下等了半天、找了半天、望了半天。回家查，这是只鸲姬鹟雌鸟，像是中国的 Robin 鸟一样。通过望远镜，鸟类的色彩是那么丰富，它们的行为是那么有趣。接下来的冬季，小鸟们换上冬羽圆滚滚的，正是最可爱的时候。许多候鸟来上海过冬，冬天也是上海鸟类丰富的时候，于是我跟z也愉快地迈进了观鸟大坑。她也换了更好的望远镜更好的相机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一边看书，一边实践，发现了关于鸟类的有不少有趣的事。比如古代不管是东方还是西方，都有不少关于鸟的成语、俗语、顺口溜，这都说明过去人类一直都有在观察身边的鸟类。比如小时候学鹬蚌相争，配的图，闹中想的，都是很大的一只鹤形生物与一只巨大的蚌壳精，根本没想过原来鹬是小小，蚌壳当然也是小小的。比如总算知道了“螳螂捕蝉黄雀在后”中的黄雀长什么样，第一次见到一群黄雀飞来、休息、又飞走，那么可爱生动，这景象肯定再也忘不掉。看鸟也是不断学习，看到黄雀，又去查了朱雀又长什么样。可惜这里没有不能见到。去南汇、崇明的滩涂堤坝，又看到了更多的鸟。看到了黑翅鸢是怎么悬停，真的好像风筝一般，难怪叫风筝“纸鸢”。翻手册的时候，又顺带看到了它的英文名是 Black-winged Kite，kite，不就是风筝吗。看到了不知鸿鹄之志的燕雀们也会迁徙，谁又能说燕雀们的志向就不高远呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，这三年疫情，能出门的时候，我都在找鸟看鸟。通过观鸟，也找到了观鸟组织，认识了一些大神。但更主要的，是变得愿意接近大自然了。渐渐地找回了一些小时候的乐趣，以前不会去的荒地，现在带着探险的心情就钻进去了。以前各种运动难免会有点乏味，难以持续，为了找鸟，可以一走一天，反正是走路而已，累了找处地方休息一下，还能继续。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写这篇文章的时候，查自己的日记，发现入观鸟的坑与身体健康状况相关性也很大。之前一直月经不规律，饱受痛经和出血的困扰。自从听医生的话，克服自己一些无谓的担忧开始吃药之后，总算活出了点样子，有精力去体会生活中有趣的事，发展自己的兴趣了。真是，感谢科技进步了。&lt;/p&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;有些研究显示的鸟种数更多，这里按照保守数据来记录。数据来源是林业部网站刊载的一篇文章，提到根据2021年出版的《中国鸟类观察手册》得到1491种鸟种的数据。文章网址如下：http://www.forestry.gov.cn/main/5462/20210309/151557616321724.html &lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;在看鸟之前，我一直关注有“物种日历”这个公众号，时不时看。看鸟之后，逐渐关注了更多博物类公众号。 &lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;后来发现，望远镜这两年价格还往上涨了。果然是早买早享受。不买，后面还要价格翻倍。 &lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>幕末单身赴任的下级武士的食日记</title>
      <link>https://kkworld.github.io/posts/food-diary-of-edo-samurai/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Mar 2021 19:00:15 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kkworld.github.io/posts/food-diary-of-edo-samurai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;从图书馆借了《一个单身赴任的下级武士的江户日记：酒井伴四郎幕末食生活》，如标题言，这本书写一个幕府末期武士到江户工作，吃的各种菜肴点心。日本人写的东西轻松有趣，很快就读完了，于是记录一笔。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三段时间跨度&#34;&gt;三段时间跨度&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;作者著书时，伴四郎日记并未全部公开，因此这本书的时间也是不连续的。主要分为这么三段：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一段是记述重点，从万延元年（1860年）五月十一日到同年十一月底（汉字记述日期为阴历，阿拉伯数字日期为阳历），大概七个月内容。这部分是本书的主体部分。这一年伴四郎28岁，对古人来说，是成家立业独当一面的年龄，又是一个青春激情还未逝去的年龄。这一段记载了伴四郎一行人从“老家”和歌山前往江户赴任路途的各种遭遇，一路上吃的点心，以及在此之后，在江户这半年的各种游历见闻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么一个下级武士会来江户赴任，得从参勤交代制度说起。所谓“参勤交代”是当时为了巩固中央统治，命令各地大名，以年为时间单位轮流在自己的藩属国和江户交替生活，并让妻儿留居在江户。其他书籍也有称“参觐交代”的。因为这项制度，每年来往江户的藩主及下属武士无数。伴四郎就是随和歌山藩藩主德川茂承来江户赴任的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，说是随藩主赴任，但伴四郎作为衣纹道，离主公还是挺远的。伴四郎跟着叔父一起从事的这个“衣纹道”职位，专研各种礼仪服饰的穿搭。这个职位其实更像是老师，看记载的工作内容，多是给各藩主的贴身侍卫教学，平常并不会直接侍奉主人。书中就描写了一次伴四郎拜见主公的情形。拜见活动是在主公的大花园里，同伴几人都不敢抬头，独伴四郎抬头看了一眼，还没看太清，只看清上身穿着，下着什么袴，伴四郎未曾“留意”。身为衣纹道，未看清别人穿着，想必是受到了主公的威严震慑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二段是一年零七个月的勤番任期结束之时，也就是1861年十一月二十四日到十二月中旬，伴四郎参与的各种送别宴，告别江户所作的各种物资采买。这一段与第一大段时间线，间隔了一年时长，错过了新春这样的重要节日。伴四郎的友人关系也发生了许多变化。因为这部分日记并未公布，所以这些故事以及生活变化的缘由无从得知，作者也非常遗憾，在后记里也说了希望私藏史料不要变成“死藏”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三段从元治二年（1865年）三月开始，伴四郎再次随藩主赴任江户。只是这次伴四郎从三月十一日才进入江户，五月二十八就踏上了返回和歌山的旅程。这也是伴四郎和平惬意生活的一个转折点。因为接下来就是1866年第二次长州战争，伴四郎从军参战。在战争未开始前，伴四郎也在日记中抒发了自己担忧苦闷的心情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过伴四郎依旧很热爱生活，行军路上还游览了古战场，吃了不少宴席，时不时“大受款待”。热爱生活的人即便遇上战争，也依旧记得以美食犒劳自己。再后来，1868年，在新政权建立后，伴四郎还短暂去京都出了一次差。之后伴四郎的故事也就算结局了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;虎屋与和果子&#34;&gt;虎屋与和果子&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;其实写伴四郎日记的书还有不少，从书末的参考资料中提了伴四郎之名的就不下四本。本书的重点在“食”。一来是因为伴四郎日记非常详尽地描述了生活琐事，详细记载自己在哪些店家吃了哪些食物，还另记了账目一一对应，便于研究当时的饮食生活。二来也是因为本书的作者青木直己从1989年以来，一直到2013年，都在株式会社虎屋任职，是虎屋文库研究的主要人员，从事和果子以及饮食文化的调查研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书中脚注提到江户时代的“三都”，即大阪、江户、京都，都有名叫“虎屋”的果子店。大阪的是虎屋伊织；江户是虎屋江织、虎屋高林；京都则是虎屋黑川，也就是现在株式会社虎屋。本土无战事的好处这里也体现了出来。像虎屋这样有几百年历史的果子店，日本还有不少。其实不光是果子店，其他各种商业店铺也多有存在几百年的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虎屋于1973年还专门创设了“虎屋文库”，宣扬日式糕点，即“和果子”，的历史，也能给自家企业贴金增光。这个文库不仅办有杂志，雇有作者这样的学者专门研究和果子历史，也留存有不少过去的糕点模具，确实存了一些东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去看虎屋现在的公司网站，所做的糕点，都十分上镜，粉粉嫩嫩，看了就不免少女心萌发，食指大动。说来，古法糕点，无防腐剂也无现代添加剂，颜色及香味取自自然花草蔬菜，符合现代人追求自然健康的饮食趋势。可惜国内已经没有这样糕点作坊的生存空间。不少小时候吃过的中式糕点，现在也难觅踪迹。看到伴四郎逛庙会出游随时能吃到各种好吃的，印象最深的是他到江户爱宕山，买了“糖煮栗子、两个栗饼、薄荷饼、油豆皮海鳗寿司、烤鱿鱼须、蒲烧豆腐、两碗杂煮”等“各色吃食”，像报菜名一般，价格还不算贵，真叫人馋。再看看自己只有干巴巴的饼干以及香精小面包，就觉得这日子过的还不如伴四郎。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;被包养的武士&#34;&gt;被包养的武士&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;伴四郎每月里工作的次数不多。一个月起码有半个月是休息不用上班的。在不用上班的日子里，游玩著名景点、逛公园、拜访友人、学习三味线，当然还有做家事，煮饭之类琐事，填充了伴四郎的时间。看起来，伴四郎也不发愁薪水。吃吃喝喝这种都是小钱，用起来丝毫不见心疼的。给人送礼、做人情，倒是大手笔大支出。古人生活就是太过人情社会，往来应酬上要花不少时间精力还有金钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书最后提到了伴四郎后来的生活。推测他在明治时代和其他武士一样，失去了俸禄，以普通市井之民的身份过活。不知道之后他的生活收到了多大影响。生活来源又如何。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书说是单身赴任，其实同行的有叔父侍从等许多人。也就是远离了老家的妻子女儿。伴四郎在前几个月里都相当“规矩”，唯一记载一次“糟糕了”，是要离任的时候，估计是被友人怂恿，去了一次花街，花了好大一笔钱。感觉这么一次的花销够平常吃一年了。总体来看，伴四郎对自己妻子女儿还是挺有爱的，时不时采买礼物，有给妻子准备高级布匹、化妆用品之类的。只是后来提到他的妻子早早病逝了，他又续弦生了儿子。算是对他的人生做了完整交待。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;其他&#34;&gt;其他&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这本书时间线比较乱，前后有些跳跃，并不是按照时间顺序记载的。可能也是因为最初是发表在刊物上连载，作者对日记做了主题的汇总整理，日记的摘录也不完整。这样编辑，优点是读起来比较轻松，很多不明白的历史知识在书的开场做了说明，不会有艰涩的感觉。缺点是时间线上乱了一点，四季的感觉有些跳跃。虽然这本书专门分章节写了节庆、季节、时令菜色。但我对这样的编辑还是有些不平，不明白为何非要打乱顺序。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一遍读罢，如书最末所言，伴四郎日记的字里行间可以看出他的性格，就连他身边的诸多人等，也都描写的生动有趣，性格跃然纸上。伴四郎对待吃喝认真，对叔父等同伴偶有腹诽之辞，对待弹三味线这样的兴趣爱好也断断续续坚持了下来。正是越是生活的，越能打动人。因为每个人都能在书中人上找到自己的影子。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>周翠《诉讼中》阅读随想</title>
      <link>https://kkworld.github.io/posts/in-dem-prozess-booknote/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Aug 2020 17:21:42 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kkworld.github.io/posts/in-dem-prozess-booknote/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天午休时分，总算看完了周翠的《诉讼中》。这场德国纳粹地下党旷日持久的庭审马拉松，我的阅读过程也是一场马拉松。比起其他读物，这本小书大段法律庭审文书读起来枯燥费神。作者对表达观点极为克制，仅在最后一章，援引一公法教授在时代在线上的评论文章，深入探讨了一番刑事诉讼庭审的意义，算是对法律、宗教、人权这些宏大的议题引申性的结语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书末有趣的一点，提到梅苏特·厄齐尔与土耳其总统埃尔多安的合影引发轩然大波，最后厄齐尔退出国家队。对于我这个伪球迷来说，是个新知识。本来对于五星德国迅速失利于上次世界杯，对于德国派出的全是新鲜面孔还略奇怪，以至于有些耿耿于怀。作为正宗的伪球迷，我对于球星一向不关注的，当时还以为厄齐尔仅仅是“年龄到了”才退出的国家队。顺带还感叹了一回运动员运动生命的短暂。却哪知道背后还有这样的故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全书尽量追求一种公正的气氛，正如法庭庭审所追求的中立公正。但法律“防君子不防小人”，判定某个政党违宪而不取缔，通过不给予国家资助以此限制其发展，却无法避免其来个“改头换面”，重新成立一个新党“换汤不换药”。就如书中例子，2013年才成立的右翼党派——德国另类选择党，这些年在政界一路高歌猛进，难道每成立一个右翼党派，都要来一场诉讼断定是否违宪、是否取缔么？难道非要等到其党羽屡屡犯下血案，才能对其成员稍作敲打么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社会发展需要新的思潮。但偏激的思潮也完全可以通过不断成立新党来拖延公众的时间，令法庭判定不休，取缔不止。如此这般的宽容，到底是给予了新思潮予表达的出路，还是让不同思潮之间的碰撞更加激烈了？法律、国家的权力究竟要执行到何种程度才能取得平衡？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;德国的移民问题、宗教势力之争、极端思潮涌起，未来德国社会怎么发展，未可知。不知道有没有相关的社会专家推演。又有谁能够对人类这诸多问题进行推演？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好吧，唯有喵喵能慰我心。作者篇末一口气向27只喵星人致谢，令人莞尔。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《侘寂》相关</title>
      <link>https://kkworld.github.io/posts/wabi-sabi-notes/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Aug 2020 17:13:22 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kkworld.github.io/posts/wabi-sabi-notes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这本小书是去年《读库》随附的“小册子”。薄薄一本，因为涉及太多知识盲区，所以一直没读下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“侘寂”的精神文化是中日共通的，能体会到这种古道沧桑的感觉，可把这种“情绪”研究清楚、解释清楚，却要下一番功夫。所以这篇就是读书笔记。仅是一些词条汇总。并没有对侘寂的美感做过多解释。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;花道草月流&#34;&gt;花道草月流&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;wiki：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;敕使河原 宏（Teshigahara Hiroshi，1927年1月28日－2001年4月14日）是一位知名的日本導演，出生於東京。敕使河原宏父親敕使河原蒼風為草月流花道的創始人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;再看看草月流的官网：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.sogetsu.or.jp/e/&#34;&gt;いけばな草月流&lt;/a&gt; 对草月流的解释是：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“いつでも、どこでも、だれにでも、そして、どのような素材を使ってもいけられるのが草月流。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Anyone can enjoy Sogetsu Ikebana anytime, anywhere, using any material. ”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;真是令人心动！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;草月流目前是第四代，目前当家大姐头是勅使河原茜（Akane Teshigahara）。一代三代上面提到了，分别是勅使河原蒼風，勅使河原宏。中间还有个二代，是勅使河原宏的长姐，勅使河原霞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们举办的活动，联想到“科搜研”中茶道活动，差不多就是这样的感觉。喝茶、插画，是温饱之余的文化活动，是审美追求。茶汤（茶会），花会，体现的是贵族风文艺范儿社交。在活动中展示高级茶器，花艺，展示的是除了壕之外，多出来的“文化”。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;家元&#34;&gt;家元&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;继续从 wiki 开始：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;家元（いえもと）とは、日本の芸道などを家伝として承継している家系のこと。またその家系の当主個人を指しても用いられる。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Iemoto (Japanese: 家元) (lit. &amp;ldquo;family foundation&amp;rdquo;) is a Japanese term used to refer to the founder or current Grand Master of a certain school of traditional Japanese art. It is used synonymously with the word sōke (宗家) when it refers to the family or house that the iemoto is head of and represents.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The word iemoto is also used to describe a system of familial generations in traditional Japanese arts such as tea ceremony (inc. sencha tea ceremony), ikebana, noh, calligraphy, traditional Japanese dance, traditional Japanese music, the Japanese art of incense appreciation (kōdō), and Japanese martial arts. Shogi and go once used the iemoto system as well. The iemoto system is characterized by a hierarchical structure and the supreme authority of the iemoto, who has inherited the secret traditions of the school from the previous iemoto.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;其实就是日本对于传统的（家族性）技艺“传人”，“当家的”，一类的概念。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;冈仓天心&#34;&gt;冈仓天心&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;原名冈仓觉三。（日语：おかくらてんしん，1863年2月14日－1913年9月2日）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;查了一下1863年大事记，伦敦地铁通车，英国都殖民印度澳大利亚了。中国是同治时期，还在太平天国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;wiki：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在晚年，冈仓多次前往印度和中国游历，在美国写出《东洋的理想》、《日本的觉醒》、《说茶》等著作，向西方宣传东方、尤其是日本的文化。与明治时日本最著名的思想家福泽谕吉要求日本脱离亚洲的观点不同，冈仓强调亚洲文化的一体性。在《东洋的理想》开篇，冈仓写道：“亚洲是一体的。虽然，喜马拉雅山脉把两个强大的文明，即具有孔子的集体主义的中国文明与具有佛陀的个人主义的印度文明相隔开，但是，那道雪山的屏障，却一刻也没能阻隔亚洲民族那种追求‘终极普遍性’的爱的扩展。正是这种爱，是所有亚洲民族共通的思想遗产，使他们创造出了世界所有重要的宗教。……阿拉伯的骑士道，波斯的诗歌，中国的伦理，印度的思想，它们都分别一一述说着古代亚洲的和平。”冈仓将亚洲的文明抽象为“爱与和平”，认为近代西方文明与东方的这种传统相比，尽管物质强盛，却将人变成“机械的习性的奴隶”，认为西方的自由只存在于物质上的竞争中，而不是人性的自由。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;日本文化的对外宣传一向做的很好。而且他们是找到了日本文化中最触动人心、最本质的部分向世界布道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有机会读读看 The Book of Tea，1906年出版，英文写作，经典之作。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;沙文主义&#34;&gt;沙文主义&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chauvinism 极端的民族主义。扩展词：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;nationalism&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;male chauvinism&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;female chauvinism&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;形而上学&#34;&gt;形而上学&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Metaphysics&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不懂！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;京都桂离宫&#34;&gt;京都桂离宫&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;wiki:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;桂離宮（かつらりきゅう）是日本京都市西京區的一個離宮。建于江戶時代早期，面積約7萬平方米。桂離宮由宮內廳管理，參觀桂離宮要先向宮內廳京都事務所遞交申請才可以。建築物中的書院部分以書院造樣式為基調，並且融入了數寄屋風的建築風格。在庭園內配有茶屋。桂離宮被認為是日本庭院建筑的杰作，常被拿來與同時代建設的日光東照宮比較。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The palace belonged to the princes of the Hachijō-no-miya (八条宮) family. The Imperial Household Agency administers it, and accepts visitors by appointment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Hachijō-no-miya house changed its name to Tokiwai-no-miya (常磐井宮), Kyōgoku-no-miya (京極宮), and finally Katsura-no-miya (桂宮), before the line died out in 1881. The Imperial Household Ministry took control of the Katsura Detached Palace in 1883, and since World War II, the Imperial Household Agency has been in control.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;赏月之所，英文 wiki 写了很多。TLDR，若有机会实地一游也许会了解更多吧。（呵呵不可能的啦~）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;村田珠光&#34;&gt;村田珠光&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;wiki：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;村田 珠光（むらた じゅこう、応永29年（1422年）或30年（1423年） - 文亀2年5月15日（1502年6月19日）或7月18日（8月20日）），是室町时代中期的茶人，僧人。是“侘茶”的创始人。因为他是一位僧人，本来没有姓氏，一般以“村田珠光”来称呼他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;珠光虽不能说是他所创造的侘茶的完成者，但可以说他把精神遗产传递给了他那些富裕的后继者们。一个明显的例子就是他对于茶聖千利休的影响。他的时代距离茶道文化的成熟还需要大约80年。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;千利休&#34;&gt;千利休&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;之前为织田信长的“茶头”，之后侍奉丰臣秀吉。最后因得罪丰臣秀吉而被后者处死。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;wiki：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;1587年起他主辦秀吉發起的北野大茶湯， 成為天下第一的茶匠，聲名達到頂點，並獲三千石知行地。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;sabie-遇见茶之美&#34;&gt;Sabie “遇见茶之美”&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;伊住政和&#34;&gt;伊住政和&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊住宗晃 プロフィール&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本名、伊住政和。１９５８年、裏千家第１５代家元鵬雲斎千宗室氏の次男として生まれる。兄は第１６代家元坐忘斎宗室氏。８１年、同志社大学文学部を卒業。８５年、裏千家の伝統により伊住姓を興す。９２年、大徳寺管長福富雪底老大師につき得度し、担泉斎宗晃の斎号を受ける。裏千家総務として茶道の発展に尽くす一方、伝統文化を多面的にとらえ、その知識や感性を現代に生かす茶美会グループの代表として幅広く活躍。裏千家淡交会理事長、今日庵副理事長などを務めた。また、京都商工会議所青年部会長、日本文化デザインフォーラム幹事、京都市の「京都館」（東京・赤坂）館長などを務め、社会活動も勢力的に行った。０３年２月２日、腎不全のため逝去&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Delight Games Walkthrough - Rogue&#39;s Choice 12</title>
      <link>https://kkworld.github.io/posts/delight-game-rogues-choice-12/</link>
      <pubDate>Tue, 26 May 2020 17:13:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kkworld.github.io/posts/delight-game-rogues-choice-12/</guid>
      <description>&lt;p&gt;之前 10 章节，感谢 &lt;a href=&#34;https://eleventhstriker.blogspot.com/p/delight-games-walkthroughs.html&#34;&gt;White Wristband&lt;/a&gt; 把所有支线的攻略都放出来，伴我一路读到本章。后面的章节，我能做多少做多少吧。同样，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I am not associated with Delight Games or to any of its developers. I do not own the game, just my phone, free time, and a lot of patience.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rogue’s Choice 12 – Hero&amp;rsquo;s Reward&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;by Sam Landstrom&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Life: 4  Morale: 0&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-1&#34;&gt;Choice 1&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Krea stole it - (morale +1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avice stole it&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The amulet was an illusion the whole time - Achievement: Mind Blower!&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;life-3&#34;&gt;(life +3)&lt;/h3&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-2&#34;&gt;Choice 2&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;A great deal of luck.&amp;rdquo; - (morale -1) - Another try&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;At least one of the gods favored me.&amp;rdquo; - Choice 2.1&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;I outwitted Thog.&amp;rdquo; - (morale -1) - (life -2)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;My blade was enchanted with righteous power.&amp;rdquo; - (morale +1) - (life -2)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;choice-21&#34;&gt;Choice 2.1&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Oohr. It was a joke that I triumph.&amp;rdquo; - (morale +2) - (life -2)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;How should I know?&amp;rdquo; - (life -2)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-3&#34;&gt;Choice 3&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Shout &amp;ldquo;guards, help!&amp;rdquo; - (life -1, morale -1) - (life -2)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Say &amp;ldquo;remember that I am a hero!&amp;rdquo; - (life -1) - (life -2)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Say &amp;ldquo;I am an agent of House Vru&amp;rsquo;dahir.&amp;rdquo; - (morale +1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Say &amp;ldquo;allow me to pleasure you before I die.&amp;rdquo; - (morale +1) - (life -2)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Say &amp;ldquo;I know secrets! If you let me live, I will tell them to you.&amp;rdquo; - (life -2)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-4&#34;&gt;Choice 4&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;She is a priestess of Thog&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;She is the succubus you met earlier - (morale +1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;She is Kalaak - Achievement: Random Choice Maker (morale -1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Egra has possessed Avice - Acievement: Interesting Hypothesis! - Another try&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-5&#34;&gt;Choice 5&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Alathia&amp;rsquo;s faithful are generous with their tithes.&amp;rdquo; - (morale +1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Magic? What does it do?&amp;rdquo; - (morale +1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;This should be adequate.&amp;rdquo; - Achievement: Cool Customer&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-6&#34;&gt;Choice 6&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;This is too danderous for a little girl!&amp;rdquo; - (morale -1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;If that&amp;rsquo;s what Alathia wants.&amp;rdquo; - (morale +1)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-7&#34;&gt;Choice 7&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Rooster, slayer of Thog&amp;rsquo;s monster!&amp;rdquo; - Achievement: Superstar! (morale +1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Dragon, Maiden Avice&amp;rsquo;s servant.&amp;rdquo; - (morale -1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;War Horse, this girl&amp;rsquo;s bodyguard.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-8&#34;&gt;Choice 8&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Send Phoebe in to give a message&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Go in alone - (morale -1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Take her with you - (morale -1)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-9&#34;&gt;Choice 9&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Bonebrow might know where Inuxius is.&amp;rdquo; - (morale +1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Bonebrow is a powerful man who will give you justice.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-10&#34;&gt;Choice 10&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Try to convince Pyria to give you a key&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Go through the window - (life -100)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-11&#34;&gt;Choice 11&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;I am here to ask you a favor.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;To see you, of course!&amp;rdquo; - (morale +1)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-12&#34;&gt;Choice 12&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Maybe we can try for something more memorable now?&amp;rdquo; - Achievement: Flirting Failure! (morale -1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Yet, it was such a deep impression.&amp;rdquo; - (morale +1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Enough about the past, let&amp;rsquo;s speak of the present.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-13&#34;&gt;Choice 13&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;She stole from you - Achievement: Super honest! (morale +1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You left something in there - (morale -1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You&amp;rsquo;re afraid for Krea - Achievement: Derailed by the Details! - (morale -1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Offer to do her a favor&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;end&#34;&gt;END&lt;/h2&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;看了这么多章节，才知道男主的真名 —— Nicholai Shade&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Delight Games Walkthrough - Rogue&#39;s Choice 11</title>
      <link>https://kkworld.github.io/posts/delight-game-rogues-choice-11/</link>
      <pubDate>Tue, 26 May 2020 17:08:58 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kkworld.github.io/posts/delight-game-rogues-choice-11/</guid>
      <description>&lt;p&gt;之前 10 章节，感谢 &lt;a href=&#34;https://eleventhstriker.blogspot.com/p/delight-games-walkthroughs.html&#34;&gt;White Wristband&lt;/a&gt; 把所有支线的攻略都放出来，伴我一路读到本章。后面的章节，我能做多少做多少吧。同样，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I am not associated with Delight Games or to any of its developers. I do not own the game, just my phone, free time, and a lot of patience.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rogue’s Choice 11 – Battle!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;by Sam Landstrom&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Life: 10  Morale: 0  Favor: 10&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-1&#34;&gt;Choice 1&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Shoot the impostor - (life -2)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Shoot the tentacle monster - Achievement: Go for it! - (life -3, morale +1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Use a command on the impostor (favor -2) - Choice 1.1&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Use a command on the tentacle monster (favor -2) - (life -3)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;choice-11&#34;&gt;Choice 1.1&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Defectate&amp;rdquo; - Achievement: Fun Choice! - (favor +1, life -1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Fall!&amp;rdquo; and point to the floor. - (life -1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Worship&amp;rdquo; and point to the monster. - Achievement: Fine spell caster - (morale +2)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;life--3&#34;&gt;(life -3)&lt;/h3&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-2&#34;&gt;Choice 2&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Impale it on your spear - (life -100)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Run - Achievement: Wise Retreat - (morale +1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Shout &amp;ldquo;who goes there?&amp;rdquo; - Next&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-3&#34;&gt;Choice 3&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sneak up and backstab the priestess - Achievement: Roguey Style! - (morale +2)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Taunt the priestess - (favor +1, morale +1) - (life -2)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pretend to be under Thog&amp;rsquo;s spell - (morale +1, favor +1)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-4&#34;&gt;Choice 4&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cast an illusion of guards to distract (favor -3) - (morale +2) - (life -3)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cast slippery spell near the priestess (favor -2) - (morale +3) - (life -1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Use the command spell &amp;ldquo;release!&amp;rdquo; (favor -2) - (morale +1) - (life -3)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Throw your spear - (life -100)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;life-7&#34;&gt;(life +7)&lt;/h3&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-5&#34;&gt;Choice 5&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Leap down upon the monster - Achievement: Like a Movie! - (morale +2, favor +2) - (life -3, favor -4) - (morale +2) - (favor +4)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Shoot it with your bow - (life -3, favor -4) - (morale +2) - (favor +4)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cast slippery spell on it (favor -2) - (life -3, favor -4) - (morale +2) - (favor +4)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Transform yourself into something else (favor -4) - Choice 5.1&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;choice-51&#34;&gt;Choice 5.1&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Thogian priestess - (morale +1) - (life -3, favor -4) - (morale +2) - (favor +4)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Giant Crocodile - (favor -4, morale +3) - (morale +2) - (favor +4)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dragon - Choice 5.2&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;choice-52&#34;&gt;Choice 5.2&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Fine, a Thogian priestess.&amp;rdquo; (favor -4) - (morale +1) - (life -3, favor -4) - (morale +2) - (favor +4)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Fine, a giant crocodile.&amp;rdquo; (favor -4) - (favor -4, morale +3) - (morale +2) - (favor +4)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;I said dragon!&amp;rdquo; (favor -6) - Achievement: Become a Dragon! - (morale +4) - (life -2, morale +2) - (favor +4)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-6&#34;&gt;Choice 6&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Transform into a bat (favor -3) - (morale +1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Transform into a giant spider (favor -3) - (morale +1) - (life -2) - Choice 6.1&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;choice-61&#34;&gt;Choice 6.1&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Crawl to the floor and transform back - Next&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Urge Egra to extend the spell (favor -2) - (morale +2, life -2) - (life +3)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-7&#34;&gt;Choice 7&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Shoot him with your bow - (morale +1) - (life -3)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cast the command spell, &amp;ldquo;halt!&amp;rdquo; (favor -2) - (morale +1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Step back and let Crestman handle this - Next&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-8&#34;&gt;Choice 8&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Question Sir Ligart - Next&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Listen for the monster - (morale -1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Look for visual clues - (morale +1)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-9&#34;&gt;Choice 9&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Let Ligart out - Choice 9.1&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Go after the monster now without Ligart - (morale +1) - (life -100)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Try to lock the monster in the dungeon and get help - (morale -1)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;choice-91&#34;&gt;Choice 9.1&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Shoot down the hall - (morale +1, life -2)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pull Avice into the cell with you - Next&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Run for the exit - (life -100)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-10&#34;&gt;Choice 10&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cast a slippery spell on your leg (favor -1) - (morale +1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Transform into a bat (favor -3) - (life -100)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pry the tentacle off with your hands - (life -100)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;favor-5-life-1&#34;&gt;(favor +5, life +1)&lt;/h3&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-11-1&#34;&gt;Choice 11&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Become a giant (favor 5) - (morale +3) - (life -3)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Summon the Skraags (favor 6) - (morale +2)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Try to animate a statue (favor 8) - Choice 11.1&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;choice-111&#34;&gt;Choice 11.1&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Statue of Oohr - (morale -1) - Choice 11.2&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Statue of Virtus - (morale +2, favor -8)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Statue of Hydon - (favor -8, morale +4)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;choice-112&#34;&gt;Choice 11.2&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Statue of Virtus, god of war - (morale +2, favor -8)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Statue of Hydon, god of wealth - (favor -8, morale +4)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;favor-3---favor--1---life--1-favor-5&#34;&gt;(favor +3) - (favor -1) - (life -1, favor +5)&lt;/h3&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-12&#34;&gt;Choice 12&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hide under the corpse at your feet - (life -2, favor -1) - (favor -4)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seek the stairway by feel and dead-reckoning - (morale +1, life -2) - (favor -4)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Crouch down and wait with your sword out in front of you - (morale +2) - (favor -4)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-13&#34;&gt;Choice 13&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Use the slippery spell now (favor -2) - Next&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;wait - (morale +1)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;choice-14&#34;&gt;Choice 14&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Keep following it - Choice 14.1&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slick the roof (favor -3) - (morale +5) - (life -3)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;choice-141&#34;&gt;Choice 14.1&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Attack now - (morale +4, life -4) - (life -3)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wait for a better moment - (morale -1) - (morale +4, life -2) - (life -3)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;end&#34;&gt;END&lt;/h2&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;自己玩，才发现在一章里死 9 次，会解锁一个成就 Achievement: Nine lives。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于时间管理的实践心得</title>
      <link>https://kkworld.github.io/posts/time-management-waste-time/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2020 19:30:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kkworld.github.io/posts/time-management-waste-time/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这可能是一篇教训，希望你们批判地愉快。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;用时间管理来对抗焦虑&#34;&gt;用时间管理来对抗焦虑&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;人一生可支配的时间是有限的。当你开始觉得时间不够用的时候，就是你该进行时间管理的时候。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这句话，可以再说的直白一点。为啥要做时间管理？还不是因为焦虑呗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我就经常看着我家猫。看她悠闲地看窗外发呆，看她躺在阳光照射的地方。看她专注地等在下水道，一等可以等十几分钟，可能就因为之前看到了一两个小飞虫。甚至有时候一回头，发现她在看我，等我忙了几分钟，再回头，发现她还在看我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;猫会焦虑吗？她会害怕死亡吗？至少看上去并没有。她大概不需要什么时间管理。她唯二急躁的时候，一种情况是肚子饿了催促人给她上供，她需要进食了；另一种就是被关在某处，凭她自己出不来，需要人类给她开门。这种时候，她都会扯开嗓子嚎，嚎到她的目的满足。这两类情况，都是她无法掌握的时候，不得不求助于难以沟通的两脚兽的时候。对于她自己，究竟会不会产生“我今天抓了沙发十下，明天要抓二十下”，以现在科技水平，不得而知，实在是十分好奇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人类焦虑的时候，就不能嚎，嚎了也没用。只能内心着急。干着急不解决问题，于是人类就指望找出一种凭一己之力就能达成的事情，告诉自己这样做过就提高效率了，我过得很充实，应该满足了。以此来压制住焦虑感不超出限度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以别人说的什么时间管理怎么怎么好，有什么什么优点，都是方法论。真正过得开心不开心，生命能达到怎样的高度，每个人的路径都不一样。什么设定短期目标、长期目标，再分解目标，最小化目标到可以实现的步骤；什么找出自己真正在乎和重视的是什么，然后在最重视的事情上多花时间。没有人敢承诺你按照这个做就能实现你的最终愿望。这些时间管理的理论，跟宗教一样，看看可以，照着做也没问题，真的信了，就……开心就好吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同理还有什么励志学、成功学，那类的鸡汤，都是一个道理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我这段也是扯淡。我承认上述只代表个人情况，反正我每次有棘手的事情要做了，产生拖延情绪了，反而会打岔开始做一些其他轻松的活，比如写这篇东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你正在拖延什么事情，偶然打开了这篇文章。那祝你好运吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;时间管理方式的个人进化&#34;&gt;时间管理方式的个人进化&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;gtd-与-柳比歇夫&#34;&gt;GTD 与 柳比歇夫&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;很久很久以前，大概十二年前吧，我知道了 GTD 理论。Getting things done. 我现在所记得的，这就是个最简单的方法论，先把代办事项写下来列个清单，然后焦虑就减轻了。Getting things done.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概同一时期吧，我也知道了柳比歇夫的时间记录法。当时没想那么多，就只对这个昆虫学家 56 年如一日对个人时间定量记录的毅力和坚持惊叹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我早期的时间管理也参照这个来，基本上找张纸，或者专门找个小本子，记录每天的时间花费，列一下代办事项。每周回顾总结一下。大概坚持了有一年半载吧，实践结果是短期小目标没有达成，更别提长期目标了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在写这篇文章的时候，我专门去搜了柳比歇夫的英文资料。呵呵。果然英文内容少的可怜。他本人 wiki 的英文词条，我都没找到。他学术方面的成就未知。中文的介绍内容，也是这个站那个站抄来抄去，干巴巴的列了一些数字，发表了多少篇论文，之类的，似乎他本人的最大成就，就是这本记录了他一生 “时间去哪儿了” 的记录。至于他是不是只是中文网站上炒出来的概念。我也放弃深究了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;中断&#34;&gt;中断&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在很长一段时间里，我的目标很模糊，或者很明确。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很模糊的时候，焦虑程度也很低，我不需要时间管理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很明确的时候，我忙着完成自己的事情，任务本身就是时间管理。在截止期限内把任务完成，就足够了，也不需要 “专门” 的时间管理。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;atimelogger-软件管理&#34;&gt;ATimeLogger 软件管理&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;最近几年，可能是健康因素，可能是环境变动，我的焦虑程度又上升了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果内心是一锅水，原先是平静的，现在又开始煮沸了，那些内在愿望也都开始冒泡，咕噜咕噜让我不安。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想学的很多，比如我想学编程，学画画，想做的事情很多，我想编自己的游戏，想自己办个站（嗯，这个我已经开始了），把平时的脑洞记录下来。还有那么多书没有读，那么多有趣的知识不了解。我还想健身，保持体型和健康，老了生活质量也能有保证。人活着就是折腾，要对人类社会做点贡献，对别人做点贡献。要自己觉得还过得去。总之我就是不甘于寂寞的人吧。我习惯于给自己找很多目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目标太多了，时间就不够用了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毕竟科技发展了，这次我找到了更方便的工具。ATimeLogger，一个手机 app。这个软件就是个简单的可以点一下就开始计时的软件。极简，数据还可以导出成表格。软件本身不太需要花时间，用着无负担，就用下来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一年使用 ATL 有几个阶段：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;全时间记录，尽量全。知道自己时间去哪儿了。总结出无论如何都需要用的时间。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;筛出自己关注的点。分成两部分记录，一部分是希望多花的时间，另外一部分就是希望减少花费的时间。重新设置事项分类。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;专注这两部分记录，其他的活动就不记录了。不断优化记录的类别。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;定期回顾。月底看一下本月与上月相比，有没有多一点学习读书，健身时间次数够不够，睡眠时长够不够、有没有早睡。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;所以时间去哪儿了&#34;&gt;所以时间去哪儿了&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;关于时间管理，还发现几个有趣的地方。比如，一天 24 小时，8 小时划分，就是三块。这三块时间似乎是均衡的。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;8小时睡眠提振精神。基本上是逃不掉的。就算一天少睡一点，第二天多睡一点，一个月下来，整体花在睡眠的时间，基本上就是三分之一。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;记录的时间极限差不多也就 8 小时。这部分是我一天之内能集中注意力的时间。也就是我愿意做的事，比如读书、写东西、健身、与家人互动、陪猫猫、纯放松玩游戏，加上我不愿意做的事，比如在交通上花的时间，上班赚钱，接垃圾活，加起来差不多也是三分之一。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;还有8 小时不知道用在哪里了，大概就是维持生活，穿衣吃饭发呆摸鱼这样。这部分的内容与上面一部分，在一些琐碎的事情上有些重合。这个部分大概是几分钟就能处理好的事，那种生活中突发的事，比如去买个东西缴个费，顺手洗衣服之类，没必要记录也不可能记录完全的时间。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;我原本想要压缩那些 “不知道用在哪里” 的时间，但最后放弃了。人不可能每时每刻都在做 “有意义的事”。也许这些 “无意义的事” 本身就是意义。它也是身体恢复的一部分。现在我接受我自己一天最多集中注意力做 8 小时的活，不论是我愿意做的还是不愿意做的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于时间管理，我现在的目标是尽量把自己 8 小时的注意力留给自己想要做的事。比如健身半小时，学习一个半小时，读书一小时。每天如果有 3 个小时是花在让自己高兴的事情上，我就基本满足了，如果超过 4 小时都被我标记为开心时间，我就很满意了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还是为了缓解焦虑啊。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;为啥要写这篇文&#34;&gt;为啥要写这篇文&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;为了解锁 ATL 的高级统计功能，我付费了。付款后，我加入了一个国内 ATL 的使用者微信群。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个微信群给了我一种宗教感。就好像一个热血传销群。有许多年轻学生，似乎像我十几年前一样，热衷于记录时间，管理时间。好像只要进行了时间管理，就能达成目标一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时间管理，你实践的越多，只是你在管理时间这个事项上理解的越多，不等同于对目标的实现能力提高。用什么番茄钟也好，用 ATL 也好，或者传统地在纸上列清单，GTD。用这些把自己框死，获得一点点虚妄的满足感，为了记录而记录。一点都不值。而那些 ”成功“ 的人，那些成功达成自己目标的人，根本不在时间管理上浪费时间。也许他们根本就不会感到焦虑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;焦虑在轻微的时候是推动力，焦虑严重了变成焦虑症，会影响效率。对吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;之后怎么办呢&#34;&gt;之后怎么办呢&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我达成目标的天数不多。每天三小时，看上去要求不高吧。实际根据数据，10 天里，我能有两天，在某一项目标上达成，就很不错了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的焦虑情况，也只有在真正做事情的时候，才有一丁点儿的缓解。看到目标似乎让我更不开心了。看看我在一件事情上花费的时间，经常会有一种惊奇，乃至惊吓感。比如写这篇东西，我居然花了两个半小时。我都在干些啥啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那我还要继续用吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前还在用着，毕竟焦虑感还在控制限度以内，看到目标多少能督促我完成一些事情。我现在归出来的 8 个类别，使用已经极大简化。每天睡前点一下，第二天看看睡了多久，看看一个月以来，有没有早睡，是这个软件对我最大的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之后我想继续考虑再压缩一些类别。把不愿意做的事，这些类别删去，只保留喜欢做的事。有些事，就算我再不想做，还是要做，而且时间也完全不受自己掌控。与其留着碍眼，不如删掉。享受当下永远是最重要的。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prison of Son 世界历史题库</title>
      <link>https://kkworld.github.io/posts/prison-of-son/</link>
      <pubDate>Thu, 07 May 2020 17:03:46 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kkworld.github.io/posts/prison-of-son/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Prison of Son 是一个 roguelike，文字类，解谜，地牢脱出游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实并不。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prison of Son 是一个世界历史知识测试游戏。沉浸式的怀旧体验。你要从地牢底层一直打到地面，一共 6 层，第 7 层就是地面了。每一层的题目按照世界区块划分，比如一层专门考海岛国家历史，一层考美洲国家历史。最后有世界知识 10 连问。答错了也不要紧，重新选答案就是了，非常友好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游戏流程也不长，正常情况下，几十分钟吧。不过要是你像我一样，中途停下去搜索，还一边干点别的，就会稍微多花点时间了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以下摘录部分我的知识盲区。玩完这个游戏，我发现自己对于世界历史简直一无所知，挖掘了一下印加帝国 chan chan 什么的历史，非常有趣。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;The first year of the Islamic calendar marks the following event:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;The birth of Muhammad.
2-&amp;gt;The Quran is assembled into a single sacred text.
3-&amp;gt;The division of the Sunnis and the Shiites.
4-&amp;gt;Muhammads flight from Mecca to Medina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Who was the first emperor of Roman empire:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;Justinian.
2-&amp;gt;Diocletian.
3-&amp;gt;Augustus.
4-&amp;gt;Constantine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This man wrote a document known as the 95 Theses:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;Saint Augustus.
2-&amp;gt;Martin Luther.
3-&amp;gt;Henry David Thoreau.
4-&amp;gt;Voltaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ljubljana is the capital of:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;Greece.
2-&amp;gt;Belgium.
3-&amp;gt;Malta.
4-&amp;gt;Slovenia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Belgrade is the capital of:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;Germany.
2-&amp;gt;Serbia.
3-&amp;gt;Spain.
4-&amp;gt;Italy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Riyadh is the capital of:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;Timor-Leste.
2-&amp;gt;Saudi Arabia.
3-&amp;gt;Thailand.
4-&amp;gt;Bhutan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kathmandu is the capital of:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;Slovenia.
2-&amp;gt;Nepal.
3-&amp;gt;Belgium.
4-&amp;gt;Philippines.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Who was the founder of Tibetan empire:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;Songtsen Gampo.
2-&amp;gt;Langdarma.
3-&amp;gt;Nyatri Tsenpo .
4-&amp;gt;Mune Tsenpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Who is considered as the first pharao of the Middle kingdom:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;Mentuhotep II.
2-&amp;gt;Sobekneferu.
3-&amp;gt;Senusret III.
4-&amp;gt;Amenemhat I.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When the Jugurthine wars between Rome and Numibia started:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;120 B.C.
2-&amp;gt;112 B.C.
3-&amp;gt;106 B.C.
4-&amp;gt;70 B.C.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(112 BC - 106 BC)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Who was the first king of Zulu empire:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;Shaka.
2-&amp;gt;Dingane.
3-&amp;gt;Mpande.
4-&amp;gt;Dinuzulu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Who was the founder of kingdom of Kongo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;Bernardo I.
2-&amp;gt;Nlaza of Kongo.
3-&amp;gt;Joao I Nzinga a Nkuwu.
4-&amp;gt;Lukeni lua Nimi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What was the largest city of the pre-Columbian era in South America:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;Chan Chan.
2-&amp;gt;Moche.
3-&amp;gt;Huari.
4-&amp;gt;Chavin de Huantar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Castries is the capital of:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;Trinidad and Tobago.
2-&amp;gt;Costa Rica.
3-&amp;gt;Dominican Republic.
4-&amp;gt;Saint Lucia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In what year the Inca civil war began:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;1535.
2-&amp;gt;1527.
3-&amp;gt;1522.
4-&amp;gt;1529.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Managua is the capital of:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;Nicaragua.
2-&amp;gt;Guatemala.
3-&amp;gt;Belize.
4-&amp;gt;Bahamas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When were cannons first fielded in Europe:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;1200s.
2-&amp;gt;1700s.
3-&amp;gt;1300s.
4-&amp;gt;1400s.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What sword was carried in feudal Japan by the Samurai:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;Katana.
2-&amp;gt;Manriki.
3-&amp;gt;Bento.
4-&amp;gt;Kama.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What was called the first gunpowder empire of the three:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;Russia.
2-&amp;gt;Ghaznavid.
3-&amp;gt;Ottoman.
4-&amp;gt;France.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What was the capital of tui tonga empire in Oceania:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;Upolu.
2-&amp;gt;Mua.
3-&amp;gt;Alofi.
4-&amp;gt;Niue&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suva is the capital of:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;Samoa.
2-&amp;gt;Nauru.
3-&amp;gt;Fiji.
4-&amp;gt;Tonga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Who was the last czar of Russian empire:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;Michael II.
2-&amp;gt;Peter II.
3-&amp;gt;Nicholas II.
4-&amp;gt;Alexander II.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Catherine the Great was the Empress of:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;Spain.
2-&amp;gt;Persia.
3-&amp;gt;England.
4-&amp;gt;Russia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Who was the founder of Chola empire:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;Utama.
2-&amp;gt;Rajendra.
3-&amp;gt;Arinjaya.
4-&amp;gt;Vijayalaya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（Chola empire 朱罗王朝）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Who was the first king of Macedonian Kingdom:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;Perseus.
2-&amp;gt;Philip II.
3-&amp;gt;Caranus.
4-&amp;gt;Alexander.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The departure of Soviet troops from Czechoslovakia in 1991 was the result of the:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;Velvet Revolution.
2-&amp;gt;The October Revolution.
3-&amp;gt;The Prague Spring.
4-&amp;gt;The Cultural Revolution.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When did the Irish Famine take place:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;1925.
2-&amp;gt;1845.
3-&amp;gt;1895.
4-&amp;gt;1810.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Who was the founder of kingdom Ara:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;Thihathu.
2-&amp;gt;Narapati.
3-&amp;gt;Thado.
4-&amp;gt;Tarabya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What was the period of time in Europe called that happened before
the Renaissance:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;The Golden Ages.
2-&amp;gt;The Middle Ages.
3-&amp;gt;The Age of Glory.
4-&amp;gt;The Feudal Ages.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Sparta, the slave population was called:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-&amp;gt;Foreigners.
2-&amp;gt;Helots.
3-&amp;gt;Athenians.
4-&amp;gt;Slaves.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>用 adblock 解决掉网页上隐藏乱码</title>
      <link>https://kkworld.github.io/posts/adblock-filters-for-hidden-content/</link>
      <pubDate>Tue, 05 May 2020 13:29:30 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kkworld.github.io/posts/adblock-filters-for-hidden-content/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我自己一直在龟速自学一些 IT 课程。某编程学习论坛资源超丰富，老师讲课超幽默的。一切都很 ok，学的超开心的。然而，在论坛里做课后作业遇到一个问题，有点不方便，让我有点不爽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来龙去脉是这样的。我写作业习惯先把题目复制下来，然后在 typora 里做作业。做完了，再去论坛看答案。结果复制题目的时候，论坛为了防盗，在网页上每行都插入了隐藏的乱码字符。这样，每当我复制一整块的内容，就会把这些隐藏乱码也都复制下来。当然最傻瓜的办法是一行行复制，毕竟我只是做题嘛，繁琐一点也不是不可以。但是最近赶作业，从第一课做到第五课，不断重复 ctrl + c ，ctrl + v，还要操作鼠标精确选择就觉得很累人。刚好自学的课程里也有 HTML 的内容，就想自己试试怎么解决。当作一次解决问题的小练习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本来我第一想到的是懒人方法，去找找 chrome 有没有现成的插件。结果看到有个帖子也讨论了这个问题。有人提到说用 adblock plus 就可以解决这个问题。adblock 我一直装着呢，平时的用法都是扔在后台没管它。继续看，发现人家推荐设置一条过滤规则：&lt;code&gt;##font.jammer&lt;/code&gt;。我试了之后，并没有解决这个问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不动脑是不行的。看了看人家讨论的那个站是添加了这类语句：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;font class=&amp;quot;jammer&amp;quot;&amp;gt;4 I8 c- ]+ o9 {2 b$ k; I&amp;lt;/font&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而我那个论坛中嵌入的是这样的语句：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;font color=&amp;quot;#ffffff&amp;quot;&amp;gt;KA8cz&#39;4_mT7JN3~txC+XlsduW(H5&amp;lt;/font&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;显然这两类不是一种结构，当然不适用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还好有人翻译了部分 adblock plus 的官方说明，我这种情况用&lt;strong&gt;属性选择器&lt;/strong&gt;就可以解决了，最后我添加的过滤规则是：&lt;code&gt;##font[color=&amp;quot;#ffffff&amp;quot;]&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nailed it!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事情解决后，我终于可以愉快地大段复制了。得到的经验如下：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;许多神工具需要&lt;strong&gt;学习&lt;/strong&gt;才能发挥更厉害的功能&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;geek 在生活中遇到问题，会&lt;strong&gt;动脑&lt;/strong&gt;想怎么解决，用思想的勤奋来弥补身体的懒惰，所以遇到问题多动脑，共勉&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;当然，也要尊重版权。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Salting the Earth</title>
      <link>https://kkworld.github.io/posts/salting-the-earth/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Mar 2020 12:41:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kkworld.github.io/posts/salting-the-earth/</guid>
      <description>&lt;p&gt;信息爆炸的现代社会容易引发焦虑，让人无法真正的放松。有的人甚至会出现玩耍困难的症状。（对，就是我）具体表现在一玩耍就觉得内疚，觉得自己浪费了时间。当然这种不好的情绪我们要消除。消除的方式建议从现在开始，立刻停下手中的工作，去玩耍吧。为了一开始能够顺利克服别扭感，可以从文字游戏开始。这样你就能跟自己说，“诶呀，我玩的时候也学了单词嘛”。（谁管这些单词以后用不用不上）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近发现手机上有很多这类游戏，简直打开新世界的大门。对于老旧的手机特别友好，不吃性能，不挂后台。甚至还有不少情节好、体验好的经典作品，比如 Lone Wolf 系列。据说这部开创了文字冒险游戏的先河。最近还玩了一个手机游戏 Rogue&amp;rsquo;s Choice，魔法中世纪要素满满。后者没有前者那么出名，但是从剧情和描写来看，我觉得比前面的独狼系列有趣的多。建议睡前玩，无聊玩，一边查单词一边玩。查烦了正好做正事，或者犯困了睡觉。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;回到标题&#34;&gt;回到标题&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Salting the Earth 是 Steam 上一款文字恋爱游戏。在粗犷的外表下，实际风格略玛丽苏。适合大叔心的少女。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://store.steampowered.com/app/1164740/Salting_the_Earth/&#34;&gt;steam 链接：https://store.steampowered.com/app/1164740/Salting_the_Earth/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于标题 Salting the Earth，我去查了词源。Wiki 解释说，这个来源是古代近东地区的一种仪式——在征服的土地上撒盐，诅咒这里的土地变贫瘠。因为含盐量大的土地不利于作物生长。（可那得撒多少盐啊？）总之这种做法在中世纪流传开来了。另外，西班牙葡萄牙帝国还有在惩处叛徒之后，在叛徒的家里、土地上撒盐的历史。久而久之，撒盐变成了一种“净化”仪式，之后又与驱逐亡灵等宗教仪式联系起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再扯一点，关于撒盐驱鬼这个民俗，起源可能跟基督教有关，圣经中有不少关于盐的条目。在 Supernatural 里，两兄弟就经常用盐驱鬼。凡是涉及鬼魂的故事，就用盐画个圈把师傅圈在里面（误）。但两兄弟用盐驱鬼基本从来没成功过，风吹一吹就散了。不太靠谱。另外，日本也有用盐驱鬼的传说。印象深刻的有“夜廻”里，在街角放上盐，驱鬼并穿梭于异世界。至于这个驱鬼传统，东方西方究竟谁先谁后，似乎没有个定论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国并没有撒盐驱鬼的传统。推论古代中国，盐作为官家储备物资，非常紧俏，普通人买盐不容易，并不能乱撒乱用。不过中国古代是有祭祀用盐的记载的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从科学的角度分析盐被“神圣化”的过程。估计与这几条盐的性质相关：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;盐确实能灭菌。作为防腐剂，可以杀灭食物中的细菌，用盐腌制的食物不容易变坏，使人认为盐有祛除“腐坏”等不好事物的力量。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;盐是天然来源的，被认为是上天赐予的礼物。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;盐对驱逐和杀灭一些软体动物很有效。（有人推论说灵魂鬼怪没有实体，在许多人说法中鬼怪跟软体动物相似，也就是说缺乏皮肤屏障，所以鬼怪也怕盐。）&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;再开个脑洞，大量撒盐，说不定有些许灭菌防瘟疫的效果。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;（顺带课外扩展阅读了什么是 Salt of the earth，什么是 the Sermon on the Mount，什么是 Soil salinity。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到盐，又不得不提到 the Price of Salt。对，这两个游戏都是关于 girl&amp;rsquo;s love，标题都有盐。扯远了。总之世界上不论是哪种文明，盐都是很重要的。跟驼兽对于文明发展一样重要。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;设定太棒了吧&#34;&gt;设定太棒了吧&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这个游戏最赞之处是有趣的设定。我也是冲着设定买的游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者的脑洞挺大的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一片兽人大陆。这片大陆上，人类是少数族裔，只占人口总数的 10%。同时人类也是最弱小的种族了，身高、体能都不及其他种族。反正，人类不重要。占比最多的是 Nymphs 这个族群，大约占 60%，也就是女主这个族群，就叫它小仙女族吧。传统意义上的兽人也就是 Orogans 占比其次。剩下还有些零星的 Merfolk 人鱼族。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游戏就是以小仙女视角的女主，去攻略兽人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（警告：本文以下内容包含剧透）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小仙女族，身体上覆盖体毛，但每个个体的体毛覆盖比例和位置各不相同。比如我们的女主就是肚脐以下，小臂以下毛茸茸的。小仙女族比兽人族身高矮，肌肉也不如兽人发达，但是小仙女的夜视能力要强于兽人。女主小仙女是个退役军人，被安排进入了兽人驻地做厨子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;兽人种族之下，还有分支种族，绿兽人、红兽人、灰兽人。这三类兽人都有对应角色给小仙女攻略。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;红兽人是最强壮的兽人，许多贵族和高层都是红兽人。游戏中女主的上司厨师长就是个红兽人。建议二周目再选择小红厨师长线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;绿兽人就是普通兽人。一周目推荐小绿线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于灰兽人，随着游戏的进展，会知道世界上本没有灰兽人，得了病的兽人慢慢褪色，才变成的灰兽人。兽人原本寿命很长，比人类长，大概能活个 150 岁吧。但得了病的灰兽人寿命和力量会大大减少，可能活到 50 来岁就不行了。另外有个隐藏角色，在小红线的时候可以解锁，三周目可以专门攻略小灰线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于人鱼族，思维及语言能力都不如兽人、人类。生活在阴暗的水道系统中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游戏还给出了自由发挥选项，又多出两个角色可以顺带攻略一下。不过结局分支，还是只有小绿小红小灰这三条线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者还给这片大陆设计了地图和宏大的历史背景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在游戏开始的几十年前，爆发了“弑君战争”（1978 - 1983），战争双方一方是以兽人为主的雇佣军和部分政府叛军，另一方是旧政权的军队。战争结果是新政权推翻了旧政权，但在战争快结束之时，新政权内部也产生了分裂。兽人雇佣军觉得新政权的处事方式和行为与旧贵族并没有什么区别。隐藏角色小灰，就是雇佣军和旧军队的双重身份，在雇佣军眼中她是英雄，而在军方眼里，她是叛徒。标题 Salting the Earth 也就是指如何对待这个“叛徒”。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;遗憾之处&#34;&gt;遗憾之处&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;可惜作者并没有发挥好设定的潜能，在剧情走向上没写出“史诗”感，（可能是我要求太高）而是流向普通的言情玛丽苏霸道总裁范儿。不管是小绿小红还是小灰，基本上都是见到女主就爱了。对了，我忘记了一点，小仙女这个族群在设定上据说会散发荷尔蒙，靠近和经常接触会对其他兽人产生吸引。这个设定算是对这个“人人爱我”的剧情做了一点合理性补充吧。哦，小仙女还有一个秘技，我命名为小仙女之咬，大概类似吸血鬼……这都不重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反正三条线，其实就是小绿忠犬线、小红霸道总裁线、小灰……重口味线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有关于梦境的设定，本来也是一个好脑洞，作者的处理方式有些可惜。这个兽人大陆上，兽人小时候会做梦，梦境中会体验一个人类的生活。梦里的世界是一个全是人类的世界（现实世界），如果梦还没有做完兽人就死去的话，传说他们就不能转世回来。一般兽人在小时候就会完成这个梦，体验完另外一个人的一生。而少数兽人，比如女主，这个梦境的持续时间很长，长大了还没有完结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小仙女的梦境主角是住在福利设施里的一个老人。每晚小仙女会以梦来体验这个老人的情绪，她遇见的人，她的思想，她的回忆。我本来以为梦境的终结意味着与人类世界的联系的中断，会发生什么惊天动地的大事。或者作者是想通过梦境来暗示现实世界的什么故事。其实并没有。关于梦境，到最后会发现小仙女梦中的主人公跟小灰梦境中主人公有一段往事。由于我并不喜欢小灰线，所以梦代表不了什么……强行无关。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;其他小细节&#34;&gt;其他小细节&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;游戏的兽人梗玩的还挺好的。摘录条有趣的黄段子。有个路人角色批评女主不吃蔬菜。女主就想说，我有定期吃蔬菜（greens）啦，而且蔬菜（greens）也会吃我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是通关之后才发现作者在推上给出了“给力补丁”的。建议一开始就打上补丁玩耍。这样有些画面就能从“小框大头贴”变成“高清宽屏”。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;选项分支与结局&#34;&gt;选项分支与结局&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;小绿线流程最短。专注小绿会得到小绿结局。所以如果劝小绿追求梦想，所以成就就是“从心”，怂 follow your heart，稀里糊涂的情侣结局。这个结局也许是最佳结局，但对于这个机构的黑历史还有隐藏剧情一无所知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果不鼓励小绿追求梦想，小绿就不会那么快从部队回来，然后就少一场 ooxx 描写，只能电话述衷肠。最后会是跟大家在一起的 New Family 结局，“Reach the most wholesome ending”，看似你好我好大家好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小红线有个隐藏要素，故事一开头你会发现原来这个阴险的小红竟然想要杀死我们的小仙女。可怕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小灰英雄线。好结局就是成功洗刷小灰的罪名，救出小灰，成为后妈。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;总结&#34;&gt;总结&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;玩过这个游戏之后，我发现中外玛丽苏用词都是一样样的。也不知道谁先谁后，到底是谁影响了谁。我列几个你们看看：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;languid voice —— 慵懒的声音&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;chiselled cheeks —— 棱角分明的脸庞&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Her smile is implishly wicked —— 她邪魅一笑&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;总的来说，我爱这个游戏的脑洞和画面风格。我知道这个游戏是因为 steam 鉴赏家的推荐。在我努力学英语的同时，看到 gal 圈的有些大佬都在推 steam 鉴赏家推荐的另外一个百合 gal “一生推不如一生恋”，那个似乎画面偏向一般日系 gal。总之如果对于日系作品厌烦了的话，不如来尝试一下本作吧。玛丽苏的分量把握还不错，阅读过程没有腻烦的感觉，而且一直算是有悬念推动阅读吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;玩完游戏一个月后，我总算把这篇不知道能不能算是评测的评测给写了出来。第一篇游戏测评，给自己一个完结撒花。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DELL xps13 9360 安装 win10 / ubuntu（17.10）双系统</title>
      <link>https://kkworld.github.io/posts/dell-install-ubuntu/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Dec 2019 17:02:15 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kkworld.github.io/posts/dell-install-ubuntu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是很久以前的一篇旧文，整理出来充数。&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;0&#34;&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;下载 Ubuntu 17.10，用 rufus 制作启动 U 盘&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Win10 上压缩硬盘，为 Ubuntu 系统流出合适大小的硬盘空间（压缩出 120G 用于 Ubuntu 的安装）
进入磁盘管理（win + x 或者右键开始图标）- 压缩卷&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Win10 系统关闭“启用快速启动”功能：【控制面板】-【电源选项】- 【选择电源按钮的功能】，关机设置中“启用快速启动”&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;重启 - F12 - BIOS setup - system configuration - SATA Operation - AHCI（原本是 RAID On 模式）&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;插 U 盘 - 重启 - F12 - U 盘启动 - Ubuntu 的安装
我用了系统提供的与 win 共存的方式安装，自动分区。建议选择手动分区。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;重启 - F12 - BIOS setup - system configuration - SATA Operation - RAID On（改回原模式）&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;重启 - F12 - windows boot manager&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;win10:“设置”——&amp;gt;“更新和安全”——&amp;gt;“恢复”——&amp;gt;“高级启动”——&amp;gt;“立即重新启动”——&amp;gt;“疑难解答”——&amp;gt;“高级选项”——&amp;gt;“启动设置”——&amp;gt;“重启”&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;重复第3步：3. 重启 - F12 - BIOS setup - system configuration - SATA Operation - AHCI（原本是RAID On模式）&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;重启 - F12 - windows boot manager - 迅速按F4进入安全模式&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;此后重启进入 Ubuntu 的启动引导界面，但可以选择启动 Windows 或 Ubuntu&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;双系统安装成功&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>手脚冰凉就要多喝热水</title>
      <link>https://kkworld.github.io/posts/hot-water-and-liziqi/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Dec 2019 18:56:46 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kkworld.github.io/posts/hot-water-and-liziqi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;第一篇文发完，本来应该写 About 的。但“自我介绍”应该慎重对待，就觉得很难下笔。年底本来就是最忙的时候，各种事情积压，拖延症就犯了，刷起了 xxqg。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概 xxqg 是我所有“任务”中，最轻松的一个。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拖延症的一种表现就是“从一堆任务中挑选最不重要最轻松的去做，以此拖延完成棘手的复杂任务”。好像还有本书说运用这种方法让拖延症变成动力，驱动完成很多工作来着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后我看到了一个题为“手脚冰凉的孩子看过来，这个方法能让你温暖整个冬天”的视频。点进去，本以为是无聊的科普，结果并没有响起浑厚的男中音或者轻快的女声，只有古风的背景音乐，画面中还莫名其妙剥起了核桃。看到右下角“李子柒”三个字。哦，原来不是科普啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李子柒的大名我略有耳闻。之前大概在推上看到过她的名字。有人在讨论她什么的。这次没想到在 xxqg 再次看到这个名字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去搜索了一下，网上描述她的“视频作品在 YouTube 走红”，订阅过百万，红过 CNN。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后我就去 YouTube 搜了下她的视频。超 750 万的订阅量。真的，牛！（隔了一天再去看订阅量，已经 770 万了。不知道网站上线时是多少。这个增长量真是惊人。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顺带看了眼评论，大部分人都表示羡慕这种生活方式，有人替她鸣不平，意思人家只是个努力做菜的小女孩而已，你们为什么要踩人家。有一条署名“Negrhegr”的评论很有意思，说“She looks like little chinese red riding hood”。我看了一眼视频，她穿着红色小披风，毛毛领，一蹦一跳地走到乡间的小路上。的确像小红帽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现代人忙忙碌碌，中国古风，美丽的乡村景色，美女配美食，这些关键词堆在一起，再加上厂商推介，也难怪红到全球。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本来就是 show，给你做梦用的素材，没啥好多说的。白岩松总结的没毛病，“不是李子柒有多少问题，而是李子柒太少了”。就像当年“卧虎藏龙”得奥斯卡一样，中国对于世界来说，还是“神秘古老的东方文化”。新鲜嘛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过白岩松也不点评下为啥少。&lt;del&gt;巷子口都筑了墙，酒香能飘出去嘛。&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后去知乎看了下，原来人家 17 年的时候就已经引发了一波争议了。有人质疑她视频是个人拍的还是团队作品，然后就有人通过视频里面锅碗瓢盆的反光来验证说人家确实是一个人做的。对李子柒行动力叹为观止的同时，也对知乎上一些人的“求实”精神叹为观止。这次是视频被搬到国外，所以又火了一把。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看了一会儿评论感觉不对劲了，每个人上来都是一句黑她的就是见不得人好。明明翻了半天并没有发现黑她的人啊？就好像一群人在跟空气打架。对手在哪里呢？人家干活就是麻利，也很有行动力啊，毕竟坚持了这么久做了这么多条视频呢。不知道一个个都磨拳檫掌准备打谁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概都跟我一样，蹭个热度而已。那么多“内容创作者”，你不找个时髦话题写写，你写啥？难道真的跟李子柒一样，去劈柴放马去啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以手脚冰凉的孩子，别瞎看新闻，去倒杯热水，抱着看剧吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;嗯，推荐看老阿姨的《科搜研之女》，S18E07，“自給自足の達人/山ごもり美女の殺人ブログ!? セレブを襲う銃弾と人參”。这集是讲一个曾经的城里人，一个曾经的空姐，跑到乡下去种地。然后发生了谋杀案。不多说，再说要剧透。人家一部剧能拍到 19 季，这一不小心，还“隔空”踩上了热点。也是，牛！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.tv-asahi.co.jp/kasouken18/story/0007/img/01.jpg&#34; alt=&#34;你羡慕乡村生活，人家也在羡慕你&#34; title=&#34;你羡慕乡村生活，人家也在羡慕你&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;图片来源：https://www.tv-asahi.co.jp/kasouken18/story/0007/&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于</title>
      <link>https://kkworld.github.io/about/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2019 21:11:07 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kkworld.github.io/about/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;关于我&#34;&gt;关于我&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;无名之辈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也曾爱折腾。刷过机，玩过linux，租过VPS，熬过夜。现在只想舒舒服服，还在学习如何不跟自己较劲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以通过 &lt;a href=&#34;https://twitter.com/icatbox&#34; title=&#34;@icatbox&#34;&gt;twitter&lt;/a&gt; 找到我。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关于这个站&#34;&gt;关于这个站&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;20191224&#34;&gt;2019.12.24&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;kkworld 上线，采用 Nginx + &lt;a href=&#34;https://gohugo.io&#34; title=&#34;Hugo，一个静态网站生成器&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt; 架构。主题采用 &lt;a href=&#34;https://github.com/olOwOlo/hugo-theme-even&#34; title=&#34;Even&#34;&gt;Even&lt;/a&gt;。“kk”设定是“knock knock”，“kan kan”也行。 使用域名 kkworld.me&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2020512&#34;&gt;2020.5.12&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;主题换成更为简单的 &lt;a href=&#34;https://github.com/mitrichius/hugo-theme-anubis&#34; title=&#34;Anubis&#34;&gt;Anubis&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;202376&#34;&gt;2023.7.6&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;因为忘了给VPS续费，居然被删了账号。于是搬迁到GitHub。旧域名明年年底到期，使用新域名 &lt;a href=&#34;https://kkworld.github.io/&#34;&gt;https://kkworld.github.io/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hello World</title>
      <link>https://kkworld.github.io/posts/hello-world/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2019 19:38:09 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kkworld.github.io/posts/hello-world/</guid>
      <description>&lt;p&gt;年末了，戏言给自己的圣诞礼物就是这个站点。特意去翻了账单，11 月 22 日我就在 GoDaddy 上挑选好了域名，一直拖延到今天才架起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一个月的空当，我都在干嘛？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;del&gt;当然是玩啊&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;玩及摸鱼 30%：前半个月在 b 站看克苏鲁游戏视频，玩 EVE，直到 12 月 15 日显卡炸了；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;处理各种倒霉事 60%：花了周末一个下午检查电脑到底哪个部件坏了，然后又花了几天联系厂家，邮寄显卡去修；EVE 中第一次被人爆了蛋；还有最让人抓狂的是建站中各种踩雷；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;收集建站素材 10%：写东西变成踩雷中的放松活动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以下就是我建站中踩雷的种种。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;挑把顺手的锤子&#34;&gt;挑把顺手的锤子&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我是电脑坏了之后想起来建站的。说到建站，我只知道 WordPress。于是 16 日，我去它的官网观察了一下。原来 WordPress 的官网有 .org 和 .com 后缀的区分。（好像很多 Linux 软件组织都这样。）一个免费，一个商业付费，搜了下很多人嫌弃它臃肿。我还去 b 站看了下别人发的“三十分钟建站”教学视频，是用 WordPress 搭配一个“国产服务器博客解决方案”（宝塔？忘记了）。国产服务器自带管理后台，网页上这里按按，那里点点，然后站就架好了，整个过程一点都不 geek。我早就买好了服务器。本来就是因为有服务器，所以才想着要么建个站吧，现在让我换成国产服务器是不可能的。总之看了半天，还是一头雾水没有什么收获。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我有那么一点点完美主义强迫症，信奉“磨刀不误砍柴工”。不管文章数目配不配得上工具吧，我就是想要又省事，又能高自定义。在没挑到顺手工具前，工期就拖延了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是继续闲逛。17 号到 18 号的时候，发现别人用的 Hexo 建的站也很漂亮。进而了解了一下，原来网站分动态静态。WordPress Typecho 属于动态，搭配数据库来动态的查询、调用、展示网页。Typecho 国产开源。我所知的有几位大佬是用的这个。只是最新的稳定版是 17 年，莫非现在凉了？另外动态系统还有一个 Ghost。跟 WordPress 比起来，据说要轻便一些。算是 WordPress 新的有力竞争对手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;静态站点没有数据库，通过“静态站点生成器”（static site generator）直接生成纯 html 网页文件来供浏览。优点是生成的小型网站浏览时速度较快，搬家容易。缺点是每次生成的时候都是重新生成，对于大型网站就不适合了。反正对我来说静态就够了。一番搜索之后，常用的静态站点生成器有这么几个选项：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Jekyll 用的 Ruby，跟 GitHub 关系密切&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Octopress 基于 Jekyll&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hexo 用的 Node.js，是一个台湾人开发的，自带中文说明&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hugo 用的 Go，据说速度最快，不少人是从 Hexo 迁移到 Hugo 的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pelican 是使用 Python 编写的&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;观察很多人路径是从 Jekyll 到 Hexo 最后迁移到 Hugo。既然如此，我还是一开始就用 Hugo 好了。反正都不懂，干脆就看看 Google 的 Go 编写的 Hugo 到底香不香。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;安装-hugo&#34;&gt;安装 Hugo&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;下载对应 Win 版本的 zip 包。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;随意找个地方创建个 hugo 文件夹，并且在这个文件夹下再建两个文件夹：bin 和 sites。bin 作为软件存放地，刚刚下载好的 zip 包就解压到这里。sites 用于存放日后生成的网站。我是将 hugo 放在 D 盘根目录下。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;添加环境变量（PATH）：在 PowerShell 中，输入 set PATH=%PATH%;D:\hugo\bin&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;然后我居然没添加成功。不明原因！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后还是通过鼠标点击，去“系统”里搜索环境变量添加好了。官方文档写的真的详细，仅针对 Win 的安装方法，都对新手、老手给出了不同的操作步骤。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;使用&#34;&gt;使用&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;常用命令&#34;&gt;常用命令&lt;/h3&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;# 定位到 sites 文件夹下，然后
hugo new site &amp;lt;SITENAME&amp;gt;

# 添加内容
hugo new &amp;lt;SECTIONNAME&amp;gt;/&amp;lt;FILENAME&amp;gt;.&amp;lt;FORMAT&amp;gt;

# 生成测试站点（默认生成在 public 文件夹下）
hugo

# 部署一个本地服务器，可用于上线前的测试，如果要显示草稿，记得加上 -D
hugo server
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;注意每次 &lt;code&gt;hugo&lt;/code&gt; 生成站点之前，需要手动删除 public 文件夹下的文件，不然可能会出错。最好是把开发环境和生产环境分开，使用不同的文件夹存放测试。（这是官方说的，有啥错误，我还不知道啊）&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;主题&#34;&gt;主题&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;接下来是挑主题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;选用呼声比较高的 Even 吧。&lt;code&gt;git clone&lt;/code&gt;或者（更建议）使用&lt;code&gt;git submodule add&lt;/code&gt;之后，把主题 exampleSite 目录下的 config.toml 复制到刚建好的站点下，覆盖同名文件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;修改相应内容。先改改站点名字、分类什么的，其他的以后再设置吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;站点根目录下的文件优先级大于主题中的文件。配置时，建议修改站点目录下的文件。主题中的内容不要调整，主要考虑原作者更新版本时，本地同步方便维护。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;制作图标&#34;&gt;制作图标&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;图片版权动不动就出个大新闻。为了避免麻烦（一劳永逸），找了很多年前自己随手画的小黑脸表情图做成图标。这样总没问题了吧。自己画的就是萌，越看越可爱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到目前为止，都还算顺利，接下来就是雷区了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;上线&#34;&gt;上线&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;19 号 20 号的时候，我总算进行到部署这个步骤了。本来在前几天学习的时候，就发现部署这部分我完全不明白。都以先选主题，先做图标，先准备内容忽悠过去了。一切都准备好，到了部署这里，避不开了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;官方给出了几种部署方法。一般都是部署到 GitHub 上，对我不适用。另外官方推荐使用 rsync 部署到 VPS，步骤大概是：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;服务器和客户端均安装好 rsync&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;使用这条语句进行部署（上传 public 内的文件至 VPS）&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;hugo &amp;amp;&amp;amp; rsync -avz --delete public/ www-data@ftp.topologix.fr:~/www/
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;然后我就卡住了。卡在了 win 安装 rsync 上。去下载了专为 win 设计的 cwRsync 免费版，结果不能用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;我要开始绕路了.jpg&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;内心 MMP，都到这一步了，总不能放弃吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先研究服务器端好不好？粗略了解了下 LAMP 和 LNMP 方案，决定试用 Nginx 进行部署。在 VPS 上安装好 Nginx 之后，无法运行，我也没深究为什么无法运行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;连续几个晚上回家都没有休息，一直在捣鼓建站，智商已经清零。这时候遇到挫折就开始动摇是不是一开始就选择错误，不应该用静态站点，Typecho 也挺好啊。有后台我就可以不用上传了啊。直接网页上发布文章，随便什么电脑都能发布，多好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就叫行百里者半九十。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时间到了 20 号晚上。周五了，放肆了。顺着 Typecho 的安装说明，大半夜我尝试使用 LNMP 一键安装包。结果一装装了一个多小时，中间还被我关掉重新装了一次。按照&lt;a href=&#34;https://lnmp.org/&#34;&gt;某站&lt;/a&gt;的方法设置了一遍。依然无法运行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后就失眠了。半夜一点多还没睡着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周六白天昏昏沉沉，还好从牛角尖中钻出来，还是回归静态这条路吧。休整一天，补觉看纪录片。晚上按照国外的教学重新设置了 VPS 的用户权限。然后发现原来我是 80 端口被占用了，当然 Nginx 跑不起来。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;正确的路径&#34;&gt;正确的路径&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;直到 24 号平安夜（还真是圣诞礼物了），设置成功，主要依靠这几篇：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://kbudaj.com/2018/11/how-to-setup-hugo-on-vps/#run-local-development-server&#34;&gt;How To Setup Hugo On VPS&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里遇到的坑是服务器上配置的编写。按照这个教程 &lt;code&gt;scp -r public droplet:~/blog&lt;/code&gt; 实际上是把 public 整个传到了服务器。所以在 Nginx 配置中，路径应该是多一层 public 文件夹的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;证书设置还得靠“Let&amp;rsquo;s Encrypt”官方推荐的教程 &lt;a href=&#34;https://certbot.eff.org/&#34;&gt;certbot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里遇到一个问题，还好我机智地解决了。没有卡很久。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在按照 certbot 设置好之后，服务器上提示一切正常，但实际网页就是打不开，提示说“重定向的次数过多”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个时候千万不要慌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去 CloudFlare 确认下 SSL/TLS encryption mode 勾选 Full 模式，也就是“Encrypts end-to-end, using a self signed certificate on the server”就 OK 了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;教训一：&lt;/strong&gt; 教程一类的，尽量用英文关键词查英文资料。中文毕竟属于小圈子。大多数的中文内容都像是程序员写给自己看的笔记。外行人看了简直令人头秃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;教训二：&lt;/strong&gt; 跟着教程走，一些无关紧要的命名尽量跟着教程来，比如文件夹的名称什么的。如果自己设置的话，就要特别当心，一不小心某一步骤就忘记改成自己的名称了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;教训三：&lt;/strong&gt; 遇到问题别死磕，多请教别人！这点最重要。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;还有很重要的评论系统&#34;&gt;还有很重要的评论系统&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;静态站点评论系统是令我不太满意的。大多数人选用 disqus，墙内看不到评不了。再者有牛人编写的开源 isso，评论存在本地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;折腾到这里已经折腾不动了，暂时先用现成的 disqus 吧。以后再上 isso 或者其他。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;更多的废话&#34;&gt;更多的废话&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;为了建这个小破站，我看了一大堆的个人站点。发现原来有那么多那么多人都建好了自己的站，人手一个热闹的跟菜市场一样。虽然大部分人一年只写不到十篇，且多是 IT 技术文章。无聊内容占大多数，估计也没啥流量，但也发现了不少有趣的小品站点。也看到有些人跟我一样，不是“搞技术的”。比如有个在云南开旅店的掌柜自建的个人站点，平时晒晒旅行风景，也算是见识了不同的人生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;调试主题，搞测试非常的折腾。于是就有了第一个类别“折腾”。中途我也无数次怀疑智商，甚至回忆起了小时候题目做不出，人家 5 分钟就做出来的那种恐惧。不想前功尽弃，对自己的愤怒让我坚持下去。总之，这个站就这么建起来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可喜可贺，可喜可贺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;终于又可以愉快地摸鱼了。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>