<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>booknote on Knock Knock World</title>
    <link>https://kkworld.github.io/tags/booknote/</link>
    <description>Knock Knock World (booknote)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Wed, 31 Mar 2021 19:00:15 +0800</lastBuildDate>
    
    <atom:link href="https://kkworld.github.io/tags/booknote/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>幕末单身赴任的下级武士的食日记</title>
      <link>https://kkworld.github.io/posts/food-diary-of-edo-samurai/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Mar 2021 19:00:15 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kkworld.github.io/posts/food-diary-of-edo-samurai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;从图书馆借了《一个单身赴任的下级武士的江户日记：酒井伴四郎幕末食生活》，如标题言，这本书写一个幕府末期武士到江户工作，吃的各种菜肴点心。日本人写的东西轻松有趣，很快就读完了，于是记录一笔。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三段时间跨度&#34;&gt;三段时间跨度&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;作者著书时，伴四郎日记并未全部公开，因此这本书的时间也是不连续的。主要分为这么三段：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一段是记述重点，从万延元年（1860年）五月十一日到同年十一月底（汉字记述日期为阴历，阿拉伯数字日期为阳历），大概七个月内容。这部分是本书的主体部分。这一年伴四郎28岁，对古人来说，是成家立业独当一面的年龄，又是一个青春激情还未逝去的年龄。这一段记载了伴四郎一行人从“老家”和歌山前往江户赴任路途的各种遭遇，一路上吃的点心，以及在此之后，在江户这半年的各种游历见闻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么一个下级武士会来江户赴任，得从参勤交代制度说起。所谓“参勤交代”是当时为了巩固中央统治，命令各地大名，以年为时间单位轮流在自己的藩属国和江户交替生活，并让妻儿留居在江户。其他书籍也有称“参觐交代”的。因为这项制度，每年来往江户的藩主及下属武士无数。伴四郎就是随和歌山藩藩主德川茂承来江户赴任的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，说是随藩主赴任，但伴四郎作为衣纹道，离主公还是挺远的。伴四郎跟着叔父一起从事的这个“衣纹道”职位，专研各种礼仪服饰的穿搭。这个职位其实更像是老师，看记载的工作内容，多是给各藩主的贴身侍卫教学，平常并不会直接侍奉主人。书中就描写了一次伴四郎拜见主公的情形。拜见活动是在主公的大花园里，同伴几人都不敢抬头，独伴四郎抬头看了一眼，还没看太清，只看清上身穿着，下着什么袴，伴四郎未曾“留意”。身为衣纹道，未看清别人穿着，想必是受到了主公的威严震慑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二段是一年零七个月的勤番任期结束之时，也就是1861年十一月二十四日到十二月中旬，伴四郎参与的各种送别宴，告别江户所作的各种物资采买。这一段与第一大段时间线，间隔了一年时长，错过了新春这样的重要节日。伴四郎的友人关系也发生了许多变化。因为这部分日记并未公布，所以这些故事以及生活变化的缘由无从得知，作者也非常遗憾，在后记里也说了希望私藏史料不要变成“死藏”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三段从元治二年（1865年）三月开始，伴四郎再次随藩主赴任江户。只是这次伴四郎从三月十一日才进入江户，五月二十八就踏上了返回和歌山的旅程。这也是伴四郎和平惬意生活的一个转折点。因为接下来就是1866年第二次长州战争，伴四郎从军参战。在战争未开始前，伴四郎也在日记中抒发了自己担忧苦闷的心情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过伴四郎依旧很热爱生活，行军路上还游览了古战场，吃了不少宴席，时不时“大受款待”。热爱生活的人即便遇上战争，也依旧记得以美食犒劳自己。再后来，1868年，在新政权建立后，伴四郎还短暂去京都出了一次差。之后伴四郎的故事也就算结局了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;虎屋与和果子&#34;&gt;虎屋与和果子&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;其实写伴四郎日记的书还有不少，从书末的参考资料中提了伴四郎之名的就不下四本。本书的重点在“食”。一来是因为伴四郎日记非常详尽地描述了生活琐事，详细记载自己在哪些店家吃了哪些食物，还另记了账目一一对应，便于研究当时的饮食生活。二来也是因为本书的作者青木直己从1989年以来，一直到2013年，都在株式会社虎屋任职，是虎屋文库研究的主要人员，从事和果子以及饮食文化的调查研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书中脚注提到江户时代的“三都”，即大阪、江户、京都，都有名叫“虎屋”的果子店。大阪的是虎屋伊织；江户是虎屋江织、虎屋高林；京都则是虎屋黑川，也就是现在株式会社虎屋。本土无战事的好处这里也体现了出来。像虎屋这样有几百年历史的果子店，日本还有不少。其实不光是果子店，其他各种商业店铺也多有存在几百年的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虎屋于1973年还专门创设了“虎屋文库”，宣扬日式糕点，即“和果子”，的历史，也能给自家企业贴金增光。这个文库不仅办有杂志，雇有作者这样的学者专门研究和果子历史，也留存有不少过去的糕点模具，确实存了一些东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去看虎屋现在的公司网站，所做的糕点，都十分上镜，粉粉嫩嫩，看了就不免少女心萌发，食指大动。说来，古法糕点，无防腐剂也无现代添加剂，颜色及香味取自自然花草蔬菜，符合现代人追求自然健康的饮食趋势。可惜国内已经没有这样糕点作坊的生存空间。不少小时候吃过的中式糕点，现在也难觅踪迹。看到伴四郎逛庙会出游随时能吃到各种好吃的，印象最深的是他到江户爱宕山，买了“糖煮栗子、两个栗饼、薄荷饼、油豆皮海鳗寿司、烤鱿鱼须、蒲烧豆腐、两碗杂煮”等“各色吃食”，像报菜名一般，价格还不算贵，真叫人馋。再看看自己只有干巴巴的饼干以及香精小面包，就觉得这日子过的还不如伴四郎。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;被包养的武士&#34;&gt;被包养的武士&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;伴四郎每月里工作的次数不多。一个月起码有半个月是休息不用上班的。在不用上班的日子里，游玩著名景点、逛公园、拜访友人、学习三味线，当然还有做家事，煮饭之类琐事，填充了伴四郎的时间。看起来，伴四郎也不发愁薪水。吃吃喝喝这种都是小钱，用起来丝毫不见心疼的。给人送礼、做人情，倒是大手笔大支出。古人生活就是太过人情社会，往来应酬上要花不少时间精力还有金钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书最后提到了伴四郎后来的生活。推测他在明治时代和其他武士一样，失去了俸禄，以普通市井之民的身份过活。不知道之后他的生活收到了多大影响。生活来源又如何。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书说是单身赴任，其实同行的有叔父侍从等许多人。也就是远离了老家的妻子女儿。伴四郎在前几个月里都相当“规矩”，唯一记载一次“糟糕了”，是要离任的时候，估计是被友人怂恿，去了一次花街，花了好大一笔钱。感觉这么一次的花销够平常吃一年了。总体来看，伴四郎对自己妻子女儿还是挺有爱的，时不时采买礼物，有给妻子准备高级布匹、化妆用品之类的。只是后来提到他的妻子早早病逝了，他又续弦生了儿子。算是对他的人生做了完整交待。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;其他&#34;&gt;其他&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这本书时间线比较乱，前后有些跳跃，并不是按照时间顺序记载的。可能也是因为最初是发表在刊物上连载，作者对日记做了主题的汇总整理，日记的摘录也不完整。这样编辑，优点是读起来比较轻松，很多不明白的历史知识在书的开场做了说明，不会有艰涩的感觉。缺点是时间线上乱了一点，四季的感觉有些跳跃。虽然这本书专门分章节写了节庆、季节、时令菜色。但我对这样的编辑还是有些不平，不明白为何非要打乱顺序。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一遍读罢，如书最末所言，伴四郎日记的字里行间可以看出他的性格，就连他身边的诸多人等，也都描写的生动有趣，性格跃然纸上。伴四郎对待吃喝认真，对叔父等同伴偶有腹诽之辞，对待弹三味线这样的兴趣爱好也断断续续坚持了下来。正是越是生活的，越能打动人。因为每个人都能在书中人上找到自己的影子。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>周翠《诉讼中》阅读随想</title>
      <link>https://kkworld.github.io/posts/in-dem-prozess-booknote/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Aug 2020 17:21:42 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kkworld.github.io/posts/in-dem-prozess-booknote/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天午休时分，总算看完了周翠的《诉讼中》。这场德国纳粹地下党旷日持久的庭审马拉松，我的阅读过程也是一场马拉松。比起其他读物，这本小书大段法律庭审文书读起来枯燥费神。作者对表达观点极为克制，仅在最后一章，援引一公法教授在时代在线上的评论文章，深入探讨了一番刑事诉讼庭审的意义，算是对法律、宗教、人权这些宏大的议题引申性的结语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书末有趣的一点，提到梅苏特·厄齐尔与土耳其总统埃尔多安的合影引发轩然大波，最后厄齐尔退出国家队。对于我这个伪球迷来说，是个新知识。本来对于五星德国迅速失利于上次世界杯，对于德国派出的全是新鲜面孔还略奇怪，以至于有些耿耿于怀。作为正宗的伪球迷，我对于球星一向不关注的，当时还以为厄齐尔仅仅是“年龄到了”才退出的国家队。顺带还感叹了一回运动员运动生命的短暂。却哪知道背后还有这样的故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全书尽量追求一种公正的气氛，正如法庭庭审所追求的中立公正。但法律“防君子不防小人”，判定某个政党违宪而不取缔，通过不给予国家资助以此限制其发展，却无法避免其来个“改头换面”，重新成立一个新党“换汤不换药”。就如书中例子，2013年才成立的右翼党派——德国另类选择党，这些年在政界一路高歌猛进，难道每成立一个右翼党派，都要来一场诉讼断定是否违宪、是否取缔么？难道非要等到其党羽屡屡犯下血案，才能对其成员稍作敲打么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社会发展需要新的思潮。但偏激的思潮也完全可以通过不断成立新党来拖延公众的时间，令法庭判定不休，取缔不止。如此这般的宽容，到底是给予了新思潮予表达的出路，还是让不同思潮之间的碰撞更加激烈了？法律、国家的权力究竟要执行到何种程度才能取得平衡？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;德国的移民问题、宗教势力之争、极端思潮涌起，未来德国社会怎么发展，未可知。不知道有没有相关的社会专家推演。又有谁能够对人类这诸多问题进行推演？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好吧，唯有喵喵能慰我心。作者篇末一口气向27只喵星人致谢，令人莞尔。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《侘寂》相关</title>
      <link>https://kkworld.github.io/posts/wabi-sabi-notes/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Aug 2020 17:13:22 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kkworld.github.io/posts/wabi-sabi-notes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这本小书是去年《读库》随附的“小册子”。薄薄一本，因为涉及太多知识盲区，所以一直没读下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“侘寂”的精神文化是中日共通的，能体会到这种古道沧桑的感觉，可把这种“情绪”研究清楚、解释清楚，却要下一番功夫。所以这篇就是读书笔记。仅是一些词条汇总。并没有对侘寂的美感做过多解释。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;花道草月流&#34;&gt;花道草月流&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;wiki：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;敕使河原 宏（Teshigahara Hiroshi，1927年1月28日－2001年4月14日）是一位知名的日本導演，出生於東京。敕使河原宏父親敕使河原蒼風為草月流花道的創始人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;再看看草月流的官网：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.sogetsu.or.jp/e/&#34;&gt;いけばな草月流&lt;/a&gt; 对草月流的解释是：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“いつでも、どこでも、だれにでも、そして、どのような素材を使ってもいけられるのが草月流。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Anyone can enjoy Sogetsu Ikebana anytime, anywhere, using any material. ”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;真是令人心动！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;草月流目前是第四代，目前当家大姐头是勅使河原茜（Akane Teshigahara）。一代三代上面提到了，分别是勅使河原蒼風，勅使河原宏。中间还有个二代，是勅使河原宏的长姐，勅使河原霞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们举办的活动，联想到“科搜研”中茶道活动，差不多就是这样的感觉。喝茶、插画，是温饱之余的文化活动，是审美追求。茶汤（茶会），花会，体现的是贵族风文艺范儿社交。在活动中展示高级茶器，花艺，展示的是除了壕之外，多出来的“文化”。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;家元&#34;&gt;家元&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;继续从 wiki 开始：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;家元（いえもと）とは、日本の芸道などを家伝として承継している家系のこと。またその家系の当主個人を指しても用いられる。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Iemoto (Japanese: 家元) (lit. &amp;ldquo;family foundation&amp;rdquo;) is a Japanese term used to refer to the founder or current Grand Master of a certain school of traditional Japanese art. It is used synonymously with the word sōke (宗家) when it refers to the family or house that the iemoto is head of and represents.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The word iemoto is also used to describe a system of familial generations in traditional Japanese arts such as tea ceremony (inc. sencha tea ceremony), ikebana, noh, calligraphy, traditional Japanese dance, traditional Japanese music, the Japanese art of incense appreciation (kōdō), and Japanese martial arts. Shogi and go once used the iemoto system as well. The iemoto system is characterized by a hierarchical structure and the supreme authority of the iemoto, who has inherited the secret traditions of the school from the previous iemoto.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;其实就是日本对于传统的（家族性）技艺“传人”，“当家的”，一类的概念。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;冈仓天心&#34;&gt;冈仓天心&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;原名冈仓觉三。（日语：おかくらてんしん，1863年2月14日－1913年9月2日）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;查了一下1863年大事记，伦敦地铁通车，英国都殖民印度澳大利亚了。中国是同治时期，还在太平天国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;wiki：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在晚年，冈仓多次前往印度和中国游历，在美国写出《东洋的理想》、《日本的觉醒》、《说茶》等著作，向西方宣传东方、尤其是日本的文化。与明治时日本最著名的思想家福泽谕吉要求日本脱离亚洲的观点不同，冈仓强调亚洲文化的一体性。在《东洋的理想》开篇，冈仓写道：“亚洲是一体的。虽然，喜马拉雅山脉把两个强大的文明，即具有孔子的集体主义的中国文明与具有佛陀的个人主义的印度文明相隔开，但是，那道雪山的屏障，却一刻也没能阻隔亚洲民族那种追求‘终极普遍性’的爱的扩展。正是这种爱，是所有亚洲民族共通的思想遗产，使他们创造出了世界所有重要的宗教。……阿拉伯的骑士道，波斯的诗歌，中国的伦理，印度的思想，它们都分别一一述说着古代亚洲的和平。”冈仓将亚洲的文明抽象为“爱与和平”，认为近代西方文明与东方的这种传统相比，尽管物质强盛，却将人变成“机械的习性的奴隶”，认为西方的自由只存在于物质上的竞争中，而不是人性的自由。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;日本文化的对外宣传一向做的很好。而且他们是找到了日本文化中最触动人心、最本质的部分向世界布道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有机会读读看 The Book of Tea，1906年出版，英文写作，经典之作。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;沙文主义&#34;&gt;沙文主义&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chauvinism 极端的民族主义。扩展词：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;nationalism&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;male chauvinism&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;female chauvinism&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;形而上学&#34;&gt;形而上学&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Metaphysics&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不懂！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;京都桂离宫&#34;&gt;京都桂离宫&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;wiki:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;桂離宮（かつらりきゅう）是日本京都市西京區的一個離宮。建于江戶時代早期，面積約7萬平方米。桂離宮由宮內廳管理，參觀桂離宮要先向宮內廳京都事務所遞交申請才可以。建築物中的書院部分以書院造樣式為基調，並且融入了數寄屋風的建築風格。在庭園內配有茶屋。桂離宮被認為是日本庭院建筑的杰作，常被拿來與同時代建設的日光東照宮比較。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The palace belonged to the princes of the Hachijō-no-miya (八条宮) family. The Imperial Household Agency administers it, and accepts visitors by appointment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Hachijō-no-miya house changed its name to Tokiwai-no-miya (常磐井宮), Kyōgoku-no-miya (京極宮), and finally Katsura-no-miya (桂宮), before the line died out in 1881. The Imperial Household Ministry took control of the Katsura Detached Palace in 1883, and since World War II, the Imperial Household Agency has been in control.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;赏月之所，英文 wiki 写了很多。TLDR，若有机会实地一游也许会了解更多吧。（呵呵不可能的啦~）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;村田珠光&#34;&gt;村田珠光&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;wiki：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;村田 珠光（むらた じゅこう、応永29年（1422年）或30年（1423年） - 文亀2年5月15日（1502年6月19日）或7月18日（8月20日）），是室町时代中期的茶人，僧人。是“侘茶”的创始人。因为他是一位僧人，本来没有姓氏，一般以“村田珠光”来称呼他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;珠光虽不能说是他所创造的侘茶的完成者，但可以说他把精神遗产传递给了他那些富裕的后继者们。一个明显的例子就是他对于茶聖千利休的影响。他的时代距离茶道文化的成熟还需要大约80年。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;千利休&#34;&gt;千利休&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;之前为织田信长的“茶头”，之后侍奉丰臣秀吉。最后因得罪丰臣秀吉而被后者处死。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;wiki：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;1587年起他主辦秀吉發起的北野大茶湯， 成為天下第一的茶匠，聲名達到頂點，並獲三千石知行地。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;sabie-遇见茶之美&#34;&gt;Sabie “遇见茶之美”&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;伊住政和&#34;&gt;伊住政和&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊住宗晃 プロフィール&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本名、伊住政和。１９５８年、裏千家第１５代家元鵬雲斎千宗室氏の次男として生まれる。兄は第１６代家元坐忘斎宗室氏。８１年、同志社大学文学部を卒業。８５年、裏千家の伝統により伊住姓を興す。９２年、大徳寺管長福富雪底老大師につき得度し、担泉斎宗晃の斎号を受ける。裏千家総務として茶道の発展に尽くす一方、伝統文化を多面的にとらえ、その知識や感性を現代に生かす茶美会グループの代表として幅広く活躍。裏千家淡交会理事長、今日庵副理事長などを務めた。また、京都商工会議所青年部会長、日本文化デザインフォーラム幹事、京都市の「京都館」（東京・赤坂）館長などを務め、社会活動も勢力的に行った。０３年２月２日、腎不全のため逝去&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>